<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
<channel><title>ดอกไม้ผลิบาน ใบไม้ร่วงโรย</title><link>http://warut92.github.io/blogo/bash-blog/index.html</link>
<description>เขียนเรื่อยเปื่อย...</description><language>en</language>
<lastBuildDate>Sun, 09 Nov 2025 13:31:05 +0700</lastBuildDate>
<pubDate>Sun, 09 Nov 2025 13:31:05 +0700</pubDate>
<atom:link href="http://warut92.github.io/blogo/bash-blog/feed.rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
<item><title>
การติดตั้ง Markdown ใน bash blog
</title><description><![CDATA[

<p>ตอนแรกผมก็งง ว่าเวลา รันคำสั่งสำหรับการสร้างบล็อกทำไมไฟล์แก้ไขไม่เป็น .md แต่เป็น .html ซึ่งมันก็จะลำบากนิดหน่อยในการพิมพ์แท็ก (จริง ๆ ก็ไม่อยากมาก แต่ .md มันสะดวกกว่ามาก เพียงแค่พิมพ์ไปตรง ๆ เลย ถ้าไม่เน้นข้อความอะไร) พอไปอ่านไฟล์ bb.sh เห็นว่าต้องมี Markdowm.pl เราก็เลยไปค้นมาในเน็ต <a href="https://github.com/mackyle/markdown/blob/master/Markdown.pl"> mackyle/markdown</a> โหลดมาแล้วก็ใส่ในไดเรกทอรี จากนั้นตูม!! เรียบร้อย</p>

<p>Tags: <a href='tag_โปรแกรม.html'>โปรแกรม</a></p>


<!-- text end -->
]]></description><link>http://warut92.github.io/blogo/bash-blog/18929.html</link>
<guid>http://warut92.github.io/blogo/bash-blog/./18929.html</guid>
<dc:creator>นายเพนกวิน</dc:creator>
<pubDate>Sun, 09 Nov 2025 13:29:30 +0700</pubDate></item>
<item><title>
ปรัญชาชีวิต
</title><description><![CDATA[

<p>วันก่อนฟังคนมาเล่าใน youtube เกี่วยกับหนังสือเล่มหนึ่งเกี่ยวกับการใช้ชีวิตของแมว คือแมวนั้นจะใช้ชีวิตอย่างอิสระ 
ไม่ขึ้นกับใคร

ต่างจากหมา ต่างจากช้าง หรือหมาป่า ที่ต้องอยู่กันเป็นฝูง 
มันอาศัยอย่างอิสระมาก

และเมื่อหันมาดูคนเรานั้นที่ต้องดิ้นรนหาความหมายของชีวิต ว่าชีวิตนี้เกิดมาทำไม เพราะอะไร สุดท้ายเราต่างก็ต้องแสวงหาสิ่งที่
ทำให้ชีวิตเรานั้นมีความหมาย แต่แมวมันมีความสุขของมันตามธรรมชาติไม่ต้องไปดิ้นร้นอะไร</p>

<p>Tags: <a href='tag_คิดไปเรื่อย.html'>คิดไปเรื่อย</a></p>













<!-- text end -->
]]></description><link>http://warut92.github.io/blogo/bash-blog/15360.html</link>
<guid>http://warut92.github.io/blogo/bash-blog/./15360.html</guid>
<dc:creator>นายเพนกวิน</dc:creator>
<pubDate>Sun, 09 Nov 2025 08:23:52 +0700</pubDate></item>
<item><title>
การทดลอง
</title><description><![CDATA[

<p>กระผมต้องการทดลองสร้างบล็อกจากไฟล์ bash อันที่จริงผมรู้จักกับ bash blog มานานแล้ว น่าจะประมาณ 3-4 ปี ที่ผมเริ่มใช้ลินุกซ์ (เดียวผมจะมาเขียนว่าทำ
ไม่ผมถึงมาใช้ลินุกซ์ได้) ซึ่งเป็นการใช้ไฟล์ bash สร้างบล็อก โดยมีฟังก์ชันที่น่าสนใจคือ การสร้างแท็กและหน้าสำหรับแท็กนั้น ๆ ที่จริงผมก็มีบล็อกที่สามารถสร้างแท็กได้
ง่ายกว่าด้วย (ของ Google) แต่เราก็อยากจะสร้างอะไร ๆ ที่ท้าทายหน่อย และบล็อกนี้จะเป็นการเขียนเกี่ยวกับเรื่องสัพเพเหระ เรื่องทั้วไป ข้อคิดที่คิดได้ </p>

<p>สิ่งที่ผมจะปรับแต่งในไฟล์ bash คือ
1. เปลี่ยนรูปแบบวันที่เป็นแบบตัวเลข โดยเรียงจาก ปี เดือน วัน เพราะผมชอบแบบนี้
2. แปลข้อความในแท็ก a ให้เป็นภาษาไทย
3. ตกแต่งหน้าตารูปลักษณ์ ด้วย css ซึ่งกำลังทำไปแบบเรื่อย ๆ เพราะต้องค่อย ๆ ตกแต่ง
</p>

<p>Tags: <a href='tag_โปรแกรม.html'>โปรแกรม</a>, <a href='tag_การเขียน.html'>การเขียน</a></p>


















<!-- text end -->
]]></description><link>http://warut92.github.io/blogo/bash-blog/14655.html</link>
<guid>http://warut92.github.io/blogo/bash-blog/./14655.html</guid>
<dc:creator>นายเพนกวิน</dc:creator>
<pubDate>Sun, 09 Nov 2025 07:55:08 +0700</pubDate></item>
</channel></rss>
