<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
<channel><title>ดอกไม้ผลิบาน ใบไม้ร่วงโรย</title><link>http://warut92.github.io/blogo/bb/index.html</link>
<description>เขียนเรื่อยเปื่อย...</description><language>en</language>
<lastBuildDate>Sat, 29 Nov 2025 18:13:20 +0700</lastBuildDate>
<pubDate>Sat, 29 Nov 2025 18:13:20 +0700</pubDate>
<atom:link href="http://warut92.github.io/blogo/bb/feed.rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
<item><title>
เย็นวันศุกร์
</title><description><![CDATA[

<p>ตอนนี้เป็นเวลาประมาณ 6.30 ของเย็นวันศุกร์ ผมยังอยู่ที่ทำงาน แต่คนอื่น ๆ กลับบ้านกันไปหมดแล้ว ที่นี้ตอนนี้เงียบมาก</p>

<p>แบบสงบด้วย ไม่มีเสียงอะไรเลย ผมชอบบรรยากาศแบบนี้มาก เหมือนไม่ต้องกังวลอะไร ถึงแม้ว่าจะมีเรื่องลุ้น ๆ อยู่ 2 เรื่่อง</p>

<p>ในวันเสาร์กับอาทิตย์ มาดูสิว่าจะเป็นอย่างไร </p>

<p>Tags: <a href='tag_ชีวิต.html'>ชีวิต</a></p>
<!-- text end -->
]]></description><link>http://warut92.github.io/blogo/bb/17644147986015.html</link>
<guid>http://warut92.github.io/blogo/bb/./17644147986015.html</guid>
<dc:creator>นายเพนกวิน</dc:creator>
<pubDate>Sat, 29 Nov 2025 18:13:18 +0700</pubDate></item>
<item><title>
เย็นวันศุกร์
</title><description><![CDATA[

<p>ตอนนี้เป็นเวลาประมาณ 6.30 ของเย็นวันศุกร์ ผมยังอยู่ที่ทำงาน แต่คนอื่น ๆ กลับบ้านกันไปหมดแล้ว ที่นี้ตอนนี้เงียบมาก</p>

<p>แบบสงบด้วย ไม่มีเสียงอะไรเลย ผมชอบบรรยากาศแบบนี้มาก เหมือนไม่ต้องกังวลอะไร ถึงแม้ว่าจะมีเรื่องลุ้น ๆ อยู่ 2 เรื่่อง</p>

<p>ในวันเสาร์กับอาทิตย์ มาดูสิว่าจะเป็นอย่างไร </p>

<p>Tags: <a href='tag_ชีวิต.html'>ชีวิต</a></p>
<!-- text end -->
]]></description><link>http://warut92.github.io/blogo/bb/17644147698036.html</link>
<guid>http://warut92.github.io/blogo/bb/./17644147698036.html</guid>
<dc:creator>นายเพนกวิน</dc:creator>
<pubDate>Sat, 29 Nov 2025 18:12:49 +0700</pubDate></item>
<item><title>
Stranga Orkido
</title><description><![CDATA[

<p>Mi nun legas novelon de H.G. Wells. Temas pri iu orkido. Iu profesoro, kiu tre sxatas kolekti plantojn en propra vitra domo. Iutage li prenis strangan orkidon de iu malnova ne konata loko, kie oni povas acxeti malofte trovitajn plantojn el malproksima lando. Li pro lia sxatego de la strangaj plantoj zorgas tre bone la orkido acxetita. Iutage li iris al sia vitra domo sen teo servita de lia domzorgantino, do sxi iom pensas, ke eble li forgesis preni la teon pro tio ke li tro sxatas labori en la vitra domo, tamen post iom da tempo li tute vokis por la teo, cxar kutime li sxatas ankaux trinki la teon ecx fojfoje mi tro sxatas plantzorgadon, sed li neniam forgesis trinki teon. Sxi nu venis al la vitra domo pro kontroli kio vere okazas al li. Kiam sxi estis en la vitra domo li estis kusxanta sur la planko, kaj la orkido estis sur li kun sango!</p>

<p>Tags: <a href='tag_Esperanto.html'>Esperanto</a></p>


<!-- text end -->
]]></description><link>http://warut92.github.io/blogo/bb/stranga-orkido.html</link>
<guid>http://warut92.github.io/blogo/bb/./stranga-orkido.html</guid>
<dc:creator>นายเพนกวิน</dc:creator>
<pubDate>Sat, 29 Nov 2025 17:46:00 +0700</pubDate></item>
<item><title>
เย็นวันศุกร์
</title><description><![CDATA[

<p>ตอนนี้เป็นเวลาประมาณ 6.30 ของเย็นวันศุกร์ ผมยังอยู่ที่ทำงาน แต่คนอื่น ๆ กลับบ้านกันไปหมดแล้ว ที่นี้ตอนนี้เงียบมาก</p>

<p>แบบสงบด้วย ไม่มีเสียงอะไรเลย ผมชอบบรรยากาศแบบนี้มาก เหมือนไม่ต้องกังวลอะไร ถึงแม้ว่าจะมีเรื่องลุ้น ๆ อยู่ 2 เรื่่อง</p>

<p>ในวันเสาร์กับอาทิตย์ มาดูสิว่าจะเป็นอย่างไร </p>

<p>Tags: <a href='tag_ชีวิต.html'>ชีวิต</a></p>

<!-- text end -->
]]></description><link>http://warut92.github.io/blogo/bb/17643291561331.html</link>
<guid>http://warut92.github.io/blogo/bb/./17643291561331.html</guid>
<dc:creator>นายเพนกวิน</dc:creator>
<pubDate>Fri, 28 Nov 2025 18:25:56 +0700</pubDate></item>
<item><title>
การใช้ Git ผ่าน Terminal
</title><description><![CDATA[

<ol>
<li>เมื่อเพิ่มไฟล์ใหม่ ให้ใช้คำสั่ง <code>git add .</code></li>
<li>จากนั้นให้ดูสถานะว่าเป็นอย่างไรด้วย <code>git status</code></li>
<li>จากนั้นบันทึกข้อความสำหรับการส่งเข้า git ด้วย <code>git commit -m 'ข้อความ'</code></li>
<li>บันทึกเข้า git ด้วย <code>git push</code> เทอร์มินอลจะถามชื่อผู้ใช้กับรหัสผ่าน ถ้าถูกต้องก็เป็นอันเสร็จ</li>
</ol>

<p>Tags: <a href='tag_โปรแกรม.html'>โปรแกรม</a></p>

<!-- text end -->
]]></description><link>http://warut92.github.io/blogo/bb/12125.html</link>
<guid>http://warut92.github.io/blogo/bb/./12125.html</guid>
<dc:creator>นายเพนกวิน</dc:creator>
<pubDate>Fri, 28 Nov 2025 09:58:24 +0700</pubDate></item>
<item><title>
บันทึก 33
</title><description><![CDATA[

<p>บันทึก 33 หมายถึง ณ ขณะนี้กระผมมีอายุ 33 ดูตาตัวเลขแล้วก็ยังไม่แก่เท่าไหร่ แต่ก็เริ่มที่จะไม่เด็กแล้ว</p>

<p>สิ่งที่รู้สึกตอนนี้ ทำอะไร ๆ ไม่สนุกเหมือนเคย หลายสิ่งที่หวังไว้ พอมาถึงตอนนี้ก็ทำให้เข้าใจว่า เราต้องทำใจ ยอมรับ กับความที่มันไม่เป็นไปตามที่คิด หลายครั้งที่ทำให้คิดว่าอุดมการณ์เป็นสิ่งที่ไม่เป็นความจริง มันก็จริงแหละ แต่ถ้าเราไม่มีมันเลย แล้วชีวิตมันจะเป็นอย่างไร</p>

<p>Tags: <a href='tag_ชีวิต.html'>ชีวิต</a></p>

<!-- text end -->
]]></description><link>http://warut92.github.io/blogo/bb/24156.html</link>
<guid>http://warut92.github.io/blogo/bb/./24156.html</guid>
<dc:creator>นายเพนกวิน</dc:creator>
<pubDate>Thu, 27 Nov 2025 23:30:24 +0700</pubDate></item>
<item><title>
ปัญหาในการใช้
</title><description><![CDATA[

<p>เนื่องจากผมเขียน bashblog นี้ด้วย แลปทอปวินโดวน์ ซึ่งไฟล์ bash นั้นทำงานในลินุกซ์ ซึ่งผมก็มีแลปทอปอีกตัวแต่มันมันจะนอนอยู่ห้อง ผมก็ไม่อยากหยิบมา</p>

<p>จึงต้องใช้ wsl ในการทำ โดยขั้นแรกต้องหาไดเรกทอรี home ก่อน ซึ่งจะอยู่ที่ \wsl$\Ubuntu\home\ชื่อผู้ใช้ และจากนั้นให้ไปพาธของ bb.sh ของผมอยู่ในไดรฟ C: ก็จะเป็น /mnt/c จากนั้นให้ลองรัน bb.sh หากไม่ได้ ก็กลับไปใช้แลปทอปที่ห้อง </p>

<p>หยอก ๆ 5555</p>

<p>จากนั้นถ้าลองรัน bb.sh แล้วแต่ไม่ได้ ให้แปลงข้อความใน bb.sh ด้วย sed -i 's/\r$//' bb.sh ผมลองแล้ว มันโอเค </p>

<p>ส่วนตอนนี้ post หาก markdown ไม่ทำงาน ให้แปลงข้อความในไฟล์ Markdowm.pl ด้วย sed -i 's/\r$//' Markdown.pl</p>

<p>เท่านี้ก็เป็นอันเสร็จ</p>

<p>ก่อนหน้านี้ผมใช้ Nano และ  Git Bash ผ่าน Terminal ใน VSCodium แต่มันมีปัญหาเรื่องอักษรภาษาไทย อักษรมักจะมีการบรรทัดเพี้ยน </p>

<p>ตอนนี้ใน wsl ผมใช้ vim แบบไม่มี config พิเศษอะไรเลย</p>

<p><em>เพราะว่ามันยุ่งยาก ผมจึงใช้มัน ชีวิตจะได้มีสีสัน ไม่น่าเบื่อ</em></p>

<p>Tags: <a href='tag_โปรแกรม.html'>โปรแกรม</a></p>

<!-- text end -->
]]></description><link>http://warut92.github.io/blogo/bb/17200.html</link>
<guid>http://warut92.github.io/blogo/bb/./17200.html</guid>
<dc:creator>นายเพนกวิน</dc:creator>
<pubDate>Sun, 23 Nov 2025 15:23:36 +0700</pubDate></item>
<item><title>
การโพสต์ย้อนหลัง
</title><description><![CDATA[

<p>เนื่องจากปกติแล้ว ผมเขียนบันทึกเรื่องราว ความคิด ความเห็น ด้วยคอมพิวเตอร์อยู่บ้าง โดยเขียนในรูปแบบของไฟล์ .txt</p>

<p>ตอนนี้ผมต้องการที่จะย้ายไฟล์เหล่านั้นมาอยู่ในบล็อกของผม วิธีการคือ... การสร้างไฟล์ .md ในโฟลเดอร์ร่าง</p>

<p>จากนั้นใช้คำสั่ง ./bb.sh post แล้วจะได้ไฟล์ .html มา ต่อจากนั้น ให้เป็นแก้ timestamp ที่คอมเมนต์อยู่ในไฟล์ html โดยเลือกเปลี่ยนปีเดือนวันเอา จากนั้นก็ ./bb.sh rebuild ก็เป็นอันเสร็จเรียบร้อย</p>

<p>Tags: <a href='tag_โปรแกรม.html'>โปรแกรม</a></p>

<!-- text end -->
]]></description><link>http://warut92.github.io/blogo/bb/10495.html</link>
<guid>http://warut92.github.io/blogo/bb/./10495.html</guid>
<dc:creator>นายเพนกวิน</dc:creator>
<pubDate>Sun, 23 Nov 2025 14:29:07 +0700</pubDate></item>
<item><title>
ช่วงเวลา
</title><description><![CDATA[

<p>มันคือช่วงเวลาของชีวิต ความสุขใจในช่วงวัยต่าง ๆ นั้นมันก็แตกต่างกัน</p>

<p>วัยเด็กก็อย่าง วัยรุ่นก็อย่าง วัยทำงานก็อย่าง</p>

<p>ความคิดบางอย่าง ความยึดมั่นในบางอย่าง มันก็แค่สิ่งที่เกิดขึ้นในช่วงนั้น ๆ</p>

<p>เห็นแล้ว ก็อธิบายไปก็อาจจะเปล่าประโยชน์ </p>

<p>ต้องให้รู้ด้วยตัวเอง</p>

<p>เท่านั้น</p>

<p>Tags: <a href='tag_คิดไปเรื่อย.html'>คิดไปเรื่อย</a></p>

<!-- text end -->
]]></description><link>http://warut92.github.io/blogo/bb/15367.html</link>
<guid>http://warut92.github.io/blogo/bb/./15367.html</guid>
<dc:creator>นายเพนกวิน</dc:creator>
<pubDate>Mon, 10 Nov 2025 22:42:44 +0700</pubDate></item>
<item><title>
สิ่งที่อยู่ตรงหน้า
</title><description><![CDATA[

<p>ผมเองเคยว้าวกับเทคโนโลยีต่าง ๆ ไม่ว่าจะเป็นอินเตอร์เนต หน้าจอที่สัมผัสได้ หรือแม้แต่ไฟฟ้า มันช่างเป็นสิ่งที่มนุษย์ใช้ความสามารถที่มีอยู่ในเผ่าพันธ์ุของเรา (แม้ว่าจะไม่ได้มีทุกคนก็ตาม) มันช่างเป็นสิ่งวิเศษจริงแท้</p>

<p>อินเตอร์เนตนี่ช่างดีจริง สามารถอ่านอะไรก็ได้ที่เราสนใจ โดยไม่จำเป็นต้องไปห้องสมุดเหมือนแต่ก่อน อยากดูอะไรก็ดูได้เลย ไม่ต้องไปร้านเช่าวีดีโอ ซื้อแผ่นซีดี กดปุ่มไม่กี่ที ดูได้เลย มันช่างง่ายดายเสียจริง</p>

<p>ทีนี้อายุเริ่ม เพิ่มขึ้น แม้ว่ายังจะไม่มาก แต่มันก็เพิ่มขึ้น สายตาเริ่มเกิดอาการผิดปกติ โปรดดูรูปภาพประกอบ </p>

<p>เมื่อผมหลับตา ผมจะเห็นแสงระยิบระยับไปหมด เป็นแสงจุดเล็ก ๆ เริ่มเป็นเมื่อ (น่าจะ) ตุลาคม 2567 ไม่รู้ว่าเกิดจากเราใช้โทรศัพท์ ดูอะไร ๆ มากไปหรือเปล่าหรือจากการใช้คอมหรือเปล่าก็ไม่แน่ใจ หรือเป็นมากจากความเครียดจากการทำงานหรือเปล่าก็ไม่รู้</p>

<p>ลองไปศึกษาดูจากอินเตอร์เนต มันบอกว่าอาการแบบไม่ได้เกิดจากในตา แต่เกิดจากสมอง</p>

<p>ตอนเป็นใหม่ ๆ กังวลมาก เป็นคนที่ชอบดูดาวบนท้องฟ้า แต่ตอนนี้ดูไม่ถนัดเอามาก ๆ ระยิบระยับไปหมด ทั้งในตาและดวงดาว</p>

<p>ผมคงต้องลดการใช้จอ (จะพยายาม)</p>

<p>แล้วมาใช้ตาดูสิ่งที่เราเห็นด้วยตาของเรา จริง ๆ ดีกว่า ไม่ผ่านจอ เพราะว่ามันเป็นสิ่งที่ธรรมชาติสร้างมาให้เราใช้เพื่อที่จะมองเห็นเป็นภาพต่าง ๆ เราคงใช้ตาดูสิ่งที่ไม่ได้สร้างมาให้เหมาะกับดูจริง ๆ (คนอื่นโชคดีเท่าไหร่ ที่ไม่เป็นอย่างนี้) </p>

<p>สุดท้ายได้เรียนรู้เรื่องการปล่อยวาง สิ่งที่มันเกิดแล้ว ย่อมดี และแต่ละคนก็มีเรื่องที่เป็นทุกข์ใจกันทั้งนั้น แต่จะมากจะน้อยก็แต่ต่างกันไป สุดท้ายจริง ๆ อยู่กับความเป็นธรรมชาติให้มากหรือให้อยู่ในสมดุลที่สุดก็แล้วกัน (บอกตัวเองจ้า)</p>

<p>Tags: <a href='tag_คิดไปเรื่อย.html'>คิดไปเรื่อย</a></p>

<!-- text end -->
]]></description><link>http://warut92.github.io/blogo/bb/24271.html</link>
<guid>http://warut92.github.io/blogo/bb/./24271.html</guid>
<dc:creator>นายเพนกวิน</dc:creator>
<pubDate>Sun, 09 Nov 2025 14:36:39 +0700</pubDate></item>
</channel></rss>
