<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss version="2.0">
<channel>
  <title>ปูมของข้าพเจ้า</title>
  <link>https://warut92.github.io/blog/html</link>
  <description>RSS feed for ปูมของข้าพเจ้า</description>

<item>
  <title>Mi transloĝiĝis!</title>
  <link>https://warut92.github.io/blog/html/190120mi-translogxigxis.html</link>
  <pubDate>อา., 20 ต.ค. 2019 00:00:00 +0700</pubDate>
  <description><![CDATA[DATE: 2019-10-20

Nu, lasttempe mi transloĝiĝis al alia urbo pro la laboro. Mi nun loĝas sola. Antaŭe mi loĝis kun miaj gepatroj, sed nun mi devas loĝi sola, sen iu, al kiu mi povas babili. Do, mi sentas min sola pli ol antaŭe. Nu, mi devas serĉi ion por okupi. Hodiaŭ estas dimanĉo. Dum la tuta tago, mi pasigis tempon pere de kuŝado sur la malmola planko, uzante poŝtelefonon aŭ komputilon. Mi ankoraŭ ne aĉetis liton pro tio, ke baldaŭ mi devos transloĝiĝi al instruista dormejo. Ho, samlandanoj povas bone imagi kiel ĝi estas. Tamen, por tiu ĉi artikoleto mi ne rakontos al vi pri mia selektado de litoj. Sed pri filmo, kiun mi spektis por pasigi la tempon. Atentu, ke mi rakontos al vi plene pri la enhavo, tamen mi ne diros al vi, kiun nomon havas ĝi. Temas pri iu viro, kaj iu virino, kiuj vojaĝas al Koreio, ili fakte aparte vojaĝas, sed pro iu sorto ili povas kune vojaĝi. La intereso de la filmo estas ke ambaŭ viro kaj virino estis ĵus ĉesigitaj de amrilato kun siaj amato/amatino. Pro la sorto mi povas kune vojaĝi, kune iri tien kaj tien, tamen ili ne scias la nomon unu la alian (mi ne povas kredi!). Kiel kutime por tia filmo la enamiĝo aperas. Ili ambaŭ enamiĝas unu kun la alia. Do, ili pasigis bonan tempon kun reciproka am-sento dum kelkaj tagoj. Kiam venas la lasta tago, kiam ili devas reveni. Tuj post la unua alpaŝo el la elirejo, la amatino de la viro aperas. Ŝi venas tie por re-amrilatigi la viron. Do, la viro iel akceptis ŝin denove, pro tio ŝokiĝis la virino, kiu jam havas konfirmon, ke ŝi ankaŭ amas la viron. Finfine, ili disiĝis. La viro revenis kun sia amatino.

201901202243]]></description>
</item>
<item>
  <title>Vivo estas komplikaĵo.</title>
  <link>https://warut92.github.io/blog/html/190127komplikavivo.html</link>
  <pubDate>อา., 27 ม.ค. 2019 00:00:00 +0700</pubDate>
  <description><![CDATA[DATE: 2019-01-27

La pasintajn jarojn mi konis iun virinon, ŝi estis kompatinda pro tio ke ŝia amanto estis tiom kokrema/amema al aliaj virinoj. Tamen ŝi ankoraŭ estis amanta lin. Mi ne povis tiam kompreni kial ŝi estis tiel. Multfoje mi vidis, ke ŝi estas malfeliĉa/malgaja pro sia amanto, kaj kompreneble ŝi ĉiam repaciĝis por sia amanto. Kvankam ŝi iam plendis al mi  pri sia amanto pri la malpura ago. Mi iam konsilis al ŝi milde kaj iel serĉe, ke se vi havus okazon, nepre ĉesigu la rilaton, ĉar se lia kutimo estas daŭre tia, via vivo iros daŭre ligite kun li tia. Ŝi iel konsentis kun mia konsilo. Kompreneble, mi ne povis kompreni kiel ŝi pensis en sia kapo, kvankam ŝi konsentis kun mi. Sed mi ĵus sciis, ke ŝi jam edziniĝis kun alia viro antaŭ semajno. Hu, tio estas ŝoke mirinda! Mi tamen ne scias, kiam ŝi disiĝis kaj ĉesigis la rilaton kun iama amanto. Nu, opinias ke eble ŝi havas sian bezonon, pro tio ŝi edziniĝis tiom rapide. Kvankam mi ne kuraĝas demandi, aŭ eble pri tio estas maldece demandi al ŝi.

201901272336]]></description>
</item>
<item>
  <title>Mia starpunkto pri Esperanto.</title>
  <link>https://warut92.github.io/blog/html/190203mia-esperanta-starpunkto.html</link>
  <pubDate>อา., 03 ก.พ. 2019 00:00:00 +0700</pubDate>
  <description><![CDATA[DATE: 2019-02-03

Esperanto estas la plej uzata konstruita lingvo por internacia komunikado.

Esperanto ne havas nur 16 regulojn.

Eŭropanoj ja povas lerni Esperanton pli rapide ol tajlandanoj. Sed tio ne estas por ĉiuj eŭropanoj.

Esperanto estas neŭtrala pro politika punkto. Tamen ne lingva.

201902031827]]></description>
</item>
<item>
  <title>Mia vojagxo al Laoso</title>
  <link>https://warut92.github.io/blog/html/190408vojagxo-al-laoso.html</link>
  <pubDate>จ., 08 เม.ย. 2019 00:00:00 +0700</pubDate>
  <description><![CDATA[DATE: 2019-04-08

La domoj estas malgrandaj malsimile de Tajlando.

Lernejoj estas subtenataj de Japanio. Antaŭe estis faritaj de ligno. Lernantoj povas reveni hejmen por tagmanĝi kaj iom helpi siajn gepatrojn labori, poste ili devas reveni lernejen por lerni denove.

La ĉefa laboro de la lokanoj estas rizkampo. Gubernio Jampasak.

Akvofalo Nam Tong Taat Jeiung (fotoj)

Kafujo estas plantata en vulkana grundo, pro tio la kafo estas bona.

201904081447]]></description>
</item>
<item>
  <title>ประโยคภาษาญี่ปุ่น</title>
  <link>https://warut92.github.io/blog/html/190908-ประโยคญี่ปุ่น.html</link>
  <pubDate>พฤ., 08 ส.ค. 2019 00:00:00 +0700</pubDate>
  <description><![CDATA[DATE: 2019-08-08

すべての出来事には意味がある。
生きていくこととは、その意味を理解すること。

"ทุกเรื่องราวที่เกิดขึ้นล้วนมีความหมาย
และการมีชีวิตอยู่ต่อไปก็เพื่อที่จะเข้าใจความหมายเหล่านั้น" 201909080834]]></description>
</item>
<item>
  <title>Memoro al 2019</title>
  <link>https://warut92.github.io/blog/html/200101okaziantajxoj.html</link>
  <pubDate>พ., 01 ม.ค. 2020 00:00:00 +0700</pubDate>
  <description><![CDATA[DATE: 2020-01-01

1. Bonaj okazintaj aferoj ĉi-tiujare:
Sukcesis trapasi la ekzamenon por fariĝi ŝtata instruisto, kaj moviĝis al nova urbo.
2. Venkitaj problemoj:
-
3. Ricevitaj viv-lecionoj:
- Multe. Temas pri laboro, kolego, instrumetodoj, vivelteno.
4. Volas danki al:
- Mia ĉefo, kiu multe helpis min, kiam mi moviĝis al nova urbo, kaj kiam mi malsaniĝis.
5. Volas pardonpeti al:
- Iu virino...
6. La plej ĝuintaj aferoj:
- Kiam mi vidis ŝian vizaĝon...
7. Ridetigaj aferoj:
- Multaj aferoj ridetigis min, ekzemple de miaj kolegoj, amikoj, lernantoj. Sed mi volas diri ke miaj lernantoj multe ridetigis min.
8. Ŝatata filmo:
- En tiu ĉi jaro mi spektis nur unu filmon en kinejo. Tamen la plej impresa ĉiama estas Hom Tong. Tiu ĉi filmo estas interesa artaĵo por mia instruado.
9. Ŝatata libro:
- Mi ne vere legis iun libron.
10. La aferoj, kun kiuj vi ofte multe pagis:
- Ho, temas pri fotiloj, filmoj kaj bieroj.
11. La ŝatataj ciferoj por neniam gajnintaj lotoj:
- Ĉu mi respondu...
12. Se eblas reveni al pasinta tempo:
- Mi ne enamiĝu kun iu virino.
13. Sukcesoj:
- Se temas pri mia instruado. Mi ne plene sukcesis. Tamen la afero ankoraŭ daŭre iri al la sukceso.
14. Kiel iris la laboro?:
- Ĥaosa.
15. Kia sano?:
- Ne tiom bone
16. La plej soleca tempo:
17. Ĉu vi igis iun malaperinta?:
18. Via vivo similas al kiu filmo?:
19. Resumu la vivon je 3 frazoj:
20. Pri kio volas diri al vi mem?:

202001011106]]></description>
</item>
<item>
  <title>คนในโลก</title>
  <link>https://warut92.github.io/blog/html/210420คนในโลก.html</link>
  <pubDate>อ., 20 เม.ย. 2021 00:00:00 +0700</pubDate>
  <description><![CDATA[DATE: 2021-04-20

คนในโลกเกิดมาไม่จำเป็นต้องเหมือนกันหมด

การถกเถียงเรียนการเมือง/ศาสนา มันไม่มีจุดจบ แต่เราเข้าใจซึ่งกันและกัน

ยศใหญ่ สมองน้อย

เนื้อหา ไม่สำคัญ เท่ากับสิ่งแวดล้อม??
2021042020:32]]></description>
</item>
<item>
  <title>พิมพ์ไปเรื่อย</title>
  <link>https://warut92.github.io/blog/html/211219พิมพ์ไปเรื่อย.html</link>
  <pubDate>อา., 19 ธ.ค. 2021 00:00:00 +0700</pubDate>
  <description><![CDATA[DATE: 2021-12-19

ในโลกนี้ผมได้รู้จักผู้หญิงคนนึง ผมหลงรักเธอ แต่เธอนั้นไม่ได้สนใจผม ไม่พูดกับผมเลย
หวังเอาไว้ว่า ผมในอีกโลกหนึ่ง (ในโลกคู่ขนาน) คงได้พูดกับเธอ พูดเล่นกัน มีปฏิสัมพันธ์กันมากกว่านี้

กลับมาอ่านก็ตลกดีนะ

การที่เรามีความทุกข์ใจอะไรบางอย่างมันคงเป็นสีสันในชีวิต ดีใจบ้าง หัวเราะบ้าง ยิ้มบ้าง (แต่พักนี้ยิ้มไม่ค่อยออก ไม่รู้เป็นอะไร) เศร้าบ้าง นอยด์บ้าง ปน ๆ กันไปเป็นสีสันในชีวิต และคงเป็นสิ่งที่เราทุกคนต้องเจอหลีกเลี่ยงมันก็เป็นไปไม่ได้เลย แล้วถ้าเราเศร้าเรานอยด์ เราจะทำอย่างไรล่ะ ทางออกอย่างหนึ่ง (มันคงมรหลายทางนะ แต่ผมคิดไม่ออก) คือ ความคิดหรือทัศนคติ แนวทางของผมที่อาจจะดูแปลกไปสักหน่อย คือหวังเอาไว้ว่าในจักรวาลคู่ขนาน ผมได้หรือเป็นในสิ่งปรารถนา ในจักรวาลนี้ผมไม่มี แต่ในอีกจักรวาลหนึ่งผมมี นั้นเป็นทัศนคติที่ทำให้ผมรู้สึกดีรู้สึกมีความหวัง ... จะเขียนให้จบอย่างไร


202112190948]]></description>
</item>
<item>
  <title>ทำไมผมถึงมาเขียนโปรแกรมได้</title>
  <link>https://warut92.github.io/blog/html/211227-mycodes.html</link>
  <pubDate>จ., 27 ธ.ค. 2021 00:00:00 +0700</pubDate>
  <description><![CDATA[DATE: 2021-12-27

ทำไมผมถึงเริ่มเขียนโปรแกรม อันที่จริงแล้วเป็นเรื่องที่ผมไม่ค่อยแน่ใจเท่าไหร่นักว่าเป็นเพราะอะไรทำไม แต่ถ้าลองมานั่งคิดไปคิดมามันก็อาจจะมาจากการที่ผมได้รู้จักกับระบบปฏิบัติการลินุกซ์ (ยังไม่จบ เดี๋ยวมาเขียนต่อ)

## โครงการ JavaScript
- [นาฬิกา ตารางสอน](./myclock)
- [นับเงิน](./nab-ngern)
- [วันเงินเดือนออก](./sal_cal)
- [เกมสุ่มบวกเลข](./learn_learn/simple_math_game.html)
- [เกมสุ่มบวกเลข](./learn_learn/rule_of_three.html)
- [หัดเขียน JavaScript](https://codepen.io/your-work/)]]></description>
</item>
<item>
  <title>วันนี้เป็นวันหยุด</title>
  <link>https://warut92.github.io/blog/html/211228วันนี้วันหยุด.html</link>
  <pubDate>อ., 28 ธ.ค. 2021 00:00:00 +0700</pubDate>
  <description><![CDATA[DATE: 2021-12-28

วันนี้วันที่ 28 เป็นวันหยุด อันที่จริงมันหยุดยาวทั้งอาทิตย์เลยแหละ 
วันนี้ผมตื่นนอนสิ่งที่เริ่มทำอย่างแรกคือการออกไปปั่นจักรยานตอนเช้า อากาศดีมาก จากนั้นก็กินข้าวที่ร้านป้าหน้าโรงเรียน ซื้อมากินที่ห้แงนะไม่ได้กินที่ร้าน ต่อจากนั้นก็มาทำพจนานุกรมเอสเปรันโต มาใส่เลขประจำกลุ่มคำตาม baza radikaro oficiala เจออะไรแปลก ๆ เหมือนกัน เดี๋ยวค่อยมาเขียนละกัน ทำไปได้สักพักก็ง่วงนอน ก็เลยนอนตอนนั้นบ่ายละ ตื่นมาอีกทีก็บ่าย 2 ซื้อข้าวมากิน และก็กลับมาทำต่อโดยที่เปิด YouTube ไปด้วยทำไปด้วย ทำจนมืด รู้สึกว่ามือชา ๆ ไม่รู้เป็นเพราะอะไร จากยาที่ทาหัวหรือเปล่าหรือเป็นสัญญาณของโรค... ต่อไปก็นอน ก่อนนอนก็อ่านยูโทเปีย อ่านแล้วก็นะยูโทเปียจริง ๆ วาดฝันสวยงามไปมาก แต่ก็คิดว่าเป็นผลงานที่แปลกแวกแนวมาก ตอนนั้นเรายังอยู่ในอาณาจักรอยุธยากันอยู่เลย ...จบ... 2021122823:40]]></description>
</item>
<item>
  <title>ข้อมูลเกี่ยวกับลินุกซ์ที่ข้าพเจ้าได้รวบรวมเอาไว้</title>
  <link>https://warut92.github.io/blog/html/211229-linux.html</link>
  <pubDate>พ., 29 ธ.ค. 2021 00:00:00 +0700</pubDate>
  <description><![CDATA[DATE: 2021-12-29

- [คู่มือการใช้ระบบปฏิบัติการลินุกซ์ฉบับคนทั่วไป](https://warut92.github.io/mylinuxman) _(รวบรวมเอง)_

- หนังสือ [ลินุกซ์ ๑๐๑](https://github.com/poonlap/linuxbook)

# อภิธานศัพท์สำหรับซอฟต์แวรโอเพนซอร์ส
- [อภิธานศัพท์สำหรับซอฟต์แวรโอเพนซอร์ส](https://warut92.github.io/glossary101/) ([แหล่งข้อมูล](https://web.archive.org/web/20120903100208/http://www.opentle.org/ossglossary/))]]></description>
</item>
<item>
  <title>Miaj komputiloj</title>
  <link>https://warut92.github.io/blog/html/231105.html</link>
  <pubDate>อา., 05 พ.ย. 2023 00:00:00 +0700</pubDate>
  <description><![CDATA[DATE: 2023-11-05

Jen estas paĝo pri komputilaj aferoj de mi.

## Mia komputilo

- Mia unua komputilo estis persona komputilo aĉetita de mia pli aĝa fratino (ĉ. 2009-2010). Nun mi ne plu povas memori, kia cxefprocesoro estis. Kaj eble la operaciumo estis Windows Vista. Nuntempe ĝi ne plu aktivas. Mi jam forvendis ĝin. Mi nun ne povas retrovi la foton de ĝi.
- Temas pri mia nuna persona komputilo, kiu nun estas en la hejmo. Mi aĉetis malmultekostan komputilon, kaj mi en ĝin instalis la operaciumon Xubuntu.

> mi nun serĉas foton de mia komputilo, se mi trovis ĝin mi aperigos ĝin ĉi tie

## Miaj tekokomputiloj

### La 1-a tekokomputilo
Temas pri mia unua tekokpmputilo estis Toshiba Satellite L640. Mia fratino aĉetis ĝin por mi, kiam mi fariĝis studento en universitato ĉirkaŭ 2011. Ĝi estis rompita ĉirkaŭ 2016. Kaj mi forvendis ĝin kontraŭ 500 THB.

![tekokomputilo1](../img/mia-unua-komputilo-vortaro.jpg)

<small>Jen estas la foto de Toshiba Satellite L640, kun la operaciumo Ubuntu, sur la ekrno estas vortareto Esperanto-Taja versio 1.</small>

### La 2-a tekokomputilo

Temas pri la 2-a tekokomputilo estis Asus EEE kun violkolora. Kiu estis de mia onkilno, tiam ŝi ne plu uzis ĝin. Ŝi donis ĝin al mi, ĉirkaŭtempe de mia 1-a tekokomputilo.

![tekokomputilo2](../img/asus-eee.jpg)

<small>Jen estas la foto de Asus EEE, sur mia kaosa labortablo. Sur la ekrano estas ensalutpaĝo de Xubuntu.</small>

### La 3-a tekokomputilo
Temas pri la 3-a tekokomputilo estis de mia ĉefo de arta departmento, kie mi laboras. Li aĉetis por si la novan tekokomputilon, kaj samtempe, mi estis decidanta aĉeti la novan. Li proponis doni al mi sian malnovan tekokomputilon, kiu estis Dell Inspiron N4110. Mi ricevis ĝin kaj aĉetis solidstatan diskon (SSD). Kaj en ĝin mi instalis Xubuntu-on (La operaciumo, kiu konvena estas por mi.)

![tekokomputilo3](https://www.notebookcheck.net/fileadmin/_migrated/pics/stock_09.png)

### La 4-a tekokomputilo
Temas pri la 4-a tekokomputilo estas mia unua komputilo, kiun mi mem aĉetis! Mi ĝin aĉetis kontraŭ 20.000 THB. Ĝi estas Asus X515. Mi aĉetis en 2020 pro mi devis tiam instrui per interreto al gelernantoj dum la KOVIM-19 pandemio

![tekokomputilo4](../img/mi-kun-x515.JPG)

<small>Ĝi nun tre bone funkcias por miaj laboraj taskoj kaj por miaj hobioj: Esperanto kaj programado, kvankam mi ne plu uzas Linukson por ĉi tiu tekokomputilo.</small>

### La 5-a tekokomputilo
Temas pri la 5-a tekokomputilo, mi aĉetis ilin kiel duamanaĵojn de interreto. Ili estas ThinkPad E130. Mi aĉetis ĝin kontraŭ malmulte da mono. Kaj mi ne aĉetis nur unu ĉar mi volas interŝanĝi aĵojn de aila al la alia.

![tekokoputilo5](../img/thinkpad-e130.jpg)

<small>Per tiuj aparatoj mi celas install Linukson kaj igi kiel kunvojaĝebla tekokomputilo.</small>

Kion mi perzentu al vi pli. Bonvolu atendi! 😆✨]]></description>
</item>
<item>
  <title>รวมบทความเกี่ยวกับแอปดนตรีไทย</title>
  <link>https://warut92.github.io/blog/html/231105-thai-music-app.html</link>
  <pubDate>อา., 05 พ.ย. 2023 00:00:00 +0700</pubDate>
  <description><![CDATA[DATE: 2023-11-05

ในหน้าเว็บนี้จะเป็นการรวบรวมลิงก์เว็บที่ได้นำเสนอโปรแกรมที่เกี่ยวข้องกับดนตรีไทย

* โน้ตดนตรีไทย <br>
        - [โปรแกรมโน้ตดนตรีไทยเดิม](https://www.angelfire.com/music/drsben/tnote2a.html) โดย Dr.Ben <br>
        - [แนวคิดใหม่ (ใหม่สำหรับผม) สำหรับโปรแกรมเกี่ยวกับดนตรีไทย](http://kt-linux.blogspot.com/2011/05/blog-post.html) <br>
        - [โปรแกรมช่วยเขียนโน้ตดนตรีไทยมงกุฏวดี (Mongkutvadee)](https://research.kmutnb.ac.th/pub/innovation/?cmd=view&id=13) <br>
        - [การแปลงโน้ตดนตรีไทยให้อยู่ในรูปโครงสร้างของโน้ตดนตรีสากลโดยอาศัยมิวสิคเอ็กซ์เอ็มแอล็](http://icsec2016.mju.ac.th/upload/paper_th/T1-2D.3.pdf)



> น่าจะ 10 กว่าปีที่แล้วเคยโหลดโปรแกรมเล่นเสียงเครื่องดนตรีไทย ถ้าจำไม่ผิดโปรแกรมนั้นชื่อว่า "สารถี" ตอนนี้หาลิงก์ไม่เจอ


* เครื่องดนตรีไทย <br>
        - ยังไม่มี]]></description>
</item>
<item>
  <title>ความทรงจำในวัย 31 </title>
  <link>https://warut92.github.io/blog/html/240211.html</link>
  <pubDate>อา., 11 ก.พ. 2024 00:00:00 +0700</pubDate>
  <description><![CDATA[DATE: 2024-02-11

วันนี้ผมอยากจะมาบันทึกเรื่องราว ที่ผมสนใจ

มันน่าสนใจจริง ๆ

วันข้างหน้าเราจะเป็นอย่างไรนะ
ตอนนี้อายุ 31

อีกไม่อีกเดือนก็ 32
รู้สึกว่าวันเวลามันผ่านไปสักพักละ

พอกลับไปดูรูปเก่า ๆ รู้สึกเหมือนว่ามัน
เกิดขึ้นไม่นานมานี้เอง

แต่ที่จริงแล้ว มัน ก็ 10 กว่าปีเอง
2009 

ตอนนี้ 2024
23 ปี ผ่านไปแล้วนะ

มันช่างยาวนาน แต่ก็รู้สึกว่าเหมือนมันเพิ่งจะเกิดขึ้นเอง]]></description>
</item>
<item>
  <title>แนะนำภาษาเอสเปรันโต สำหรับคนทั่วไป</title>
  <link>https://warut92.github.io/blog/html/240325-enkonEsp.html</link>
  <pubDate>จ., 25 มี.ค. 2024 00:00:00 +0700</pubDate>
  <description><![CDATA[DATE: 2024-03-25

# เอสเปรันโตคือ

ภาษาเอสเปรันโต คือ ภาษาประดิษฐ์ ซึ่งจัดอยู่ในกลุ่มภาษาช่วยสื่อสารระหว่างชาติ ผู้ประดิษฐ์มีชื่อว่า Ludoviko Zamenhof จักษุแพทย์ชาวโปแลนด์ เชื้อสายยิว ซึ่งอาศัยอยู่ในเมือง หนังสือแนะนำภาษาเอสเปรันโต Международный языкъ : Предисловіе : Полный учебникъ (ภาษาสากล, คำนำ, หนังสือเรียนฉบับสมบูรณ์) จำหน่ายในปี 1887

# ลักษณะของภาษาเอสเปรันโต
## ตัวอักษร
ใช้ตัวอักษรละติน ดังนี้

A 	B 	C 	Ĉ 	D 	E 	F 	G 	Ĝ 	H 	Ĥ 	I 	J 	Ĵ 	K 	L 	M 	N 	O 	P 	R 	S 	Ŝ 	T 	U 	Ŭ 	V 	Z

a 	b 	c 	ĉ 	d 	e 	f 	g 	ĝ 	h 	ĥ 	i 	j 	ĵ 	k 	l 	m 	n 	o 	p 	r 	s 	ŝ 	t 	u 	ŭ 	v 	z

*ตัวอักษรพิเศษที่ไม่มีใช้ในภาษาอื่น  ĉ, ĝ, ĥ, ĵ, ŝ, ŭ

*หากเทียบกับภาษาอังกฤษ จะไม่มีตัว w, x, y

## ไวยากรณ์
ไวยากรณ์ของภาษาเอสเปรันโตได้รับการออกแบบมาให้ง่าย ไม่ซับซ้อนจนเกิไม่ซับซ้อนจนเกินไป

ตัวอย่าง การบอกชนิดของคำสามารถสังเกตได้จากตัวลงท้ายของคำนั้น ๆ
คำนาม ลงท้ายด้วย -o
homo มนุษย์, คน
hundo สุนัข
kato แมว
domo บ้าน

คำคุณศัพท์ ลงท้ายด้วย -a
bona ดี
saĝa ฉลาด
bela สวย, หล่อ
forta แข็งแรง

กริยา
อนาคตกาล (จะ) ลงท้ายด้วย -os
ปัจจุบันกาล (กำลัง) ลงท้ายด้วย -as
อดีตกาล (แล้ว) ลงท้ายด้วย -is
กริยาไม่แสดงกาล ลงท้ายด้วย -i

esti เป็น, อยู่, คือ ทดลองผัน
manĝi กิน
trinki ดื่ม
dormi นอน

การใช้คำพยางค์สั้น ๆ มาเติมข้างหน้าหรือต่อท้ายเพื่อสร้างคำใหม่ เช่น
mal- ให้ความหมายตรงข้าม
bona ดี, malbona ชั่ว
bela สวย, malbela น่าเกลียด

-et- ให้ความหมายว่ามีขนาดเล็ก
hundo สุนัข, hundeto สุนัขตัวเล็ก
domo บ้าน, dometo บ้านหลังเล็ก ๆ

# คำศัพท์ที่ใช้ในภาษาเอสเปรันโต
ภาษาละติน 84 %, เยอรมันนิก 14 %, สลาวิกและกรีก 2 %[^1]

# ภาษาเอสเปรันโตในปัจจุบัน

^1: Mattos, Geraldo, "La deveno de Esperanto", Fonto 1987]]></description>
</item>
<item>
  <title>Verkoj de Zamenhof</title>
  <link>https://warut92.github.io/blog/html/240325-verkoj_de_Zam.html</link>
  <pubDate>จ., 25 มี.ค. 2024 00:00:00 +0700</pubDate>
  <description><![CDATA[DATE: 2024-03-25

Unua Libro (Esperantlingvaj partoj) 1887  Z

Originala Verkaro kaj rilataj tekstoj 1887–1917  Z

Dua Libro de l’ lingvo Internacia 1888  Z

Aldono al la “Dua Libro de l’ Lingvo Internacia” 1888  Z

Lingvaj Respondoj 1889‑1913  Z

La batalo de l’ vivo 1891  Z

Hamleto 1893  Z

Pri Reformoj en Esperanto 1894  Z

Esenco kaj Estonteco de la Ideo de Lingvo Internacia 1898  Z

Paroladoj de Zamenhof 1904–1913  Z

Antaŭparolo de la Fundamento de Esperanto 1905  Z

Ekzercaro de la Fundamento de Esperanto 1905  Z

Fundamenta Krestomatio — zamenhofaj partoj 1905  Z

Poezio Zamenhofa en la Fundamenta Krestomatio 1905  Z

Dogmoj de Hilelismo 1906  Z

Aldono al la “Dogmoj de Hilelismo” 1906  Z

Pri la homaranismo 1906  Z

Homaranismo (1906) Z

El la mondo homarana 1906  Z

Nefermita letero al s-ro de Beaufront 1906  Z

Kion Zamenhof ne povis diri en Ĝenevo 1906  Z

La revizoro 1907  Z


Georgo Dandin 1908  Z

Ifigenio en Taŭrido 1908  Z

La rabistoj 1908  Z

Fabeloj de Andersen 1 1909  Z

La Gimnazio 1909  Z

La Rabeno de Baĥaraĥ 1909  Z

arta 1910  Z

Proverbaro Esperanta 1910  Z

Gentoj kaj Lingvo Internacia 1911  Z

Deklaracio pri Homaranismo (1913) Z

Post la granda milito 1915  Z

Fabeloj de Andersen 2 1916  Z

Fabeloj de Andersen 3 1916  Z

Fabeloj de Andersen 4 1916  Z]]></description>
</item>
<item>
  <title>Miaj videoludoj</title>
  <link>https://warut92.github.io/blog/html/240616-videoludoj.html</link>
  <pubDate>อา., 16 มิ.ย. 2024 00:00:00 +0700</pubDate>
  <description><![CDATA[DATE: 2024-06-16

Ekde la teknologio disvolviĝis, la geknabo alkutimiĝis ludi kun ili. Unu el ili kompreneble estas videoludoj. Je mia knab-aĝo mi bone memoras pri mia patro, kiu ŝatis frekventi al dumanaĵ-vendejo, li iam aĉetis por mi sen mia peto aŭ deziro la videoludilo kun ruĝa kaj ora koloroj, tio estis videoludilo FAMICOM de tiam mi ekkonis la teknologion de videoludoj kaj krekis kun ĝi, kiam la unua aparato rompiĝis (Mi ne bone meomoras, kial ĝi rompiĝis) post iom da tempo (mi ne bone memoras, kiom da monatoj aŭ jaroj), mia patro denove aĉeti ĝin, la novan, tamen estis la dumanaĵo.

![FAMICOM](https://3.bp.blogspot.com/-MsAx__Bx04Y/VabLHH2a2dI/AAAAAAAA33Q/d1UPRWAQZOM/w1200-h630-p-k-no-nu/original.jpg)

Jen la foto de la videoludilo FAMICOM. Tamen tiam oni nomis ĝin "kartoĉa videoludo" Ĉar oni bezonas la kartoĉon por ludi.

Mi ankoraŭ memoras, ke ĉirkaŭ 2006, mi kun mia patro iris al vendejo por elektronikaj aparatoj en urba bazaro, por aĉeti la kartoĉon, tiam ĉirkaŭ 200 THB (Tio estis jam multekosta, je mia aĝo!). Mi sen preparita scio elektis la kartoĉon laŭ la bildoj sur la kartoĉo. Tio estis kun la memorinda surprizo, kiu ne estis simila al la nuna tempo.

Krom 2 aparatoj, kiujn mia patro aĉetis, ankaŭ mia pli-aĝa fratino aĉetis la trian aparaton, sed klonitan.

## videoludaro
Jen estas la listo de videoludoj, kiujn mi ludis, kiam mi estis knabo. (Laŭ mia memoro). La nomojn mi devas uzi en la angla, por facila serĉado.
(Mi ankoraŭ laboras pri la listo)

1. Battle City (เกมรถถัง) 1985
2. Kyatto Ninden Teyandee (นินจาแมว) 1991
3. Contra 1988
4. Cirus Charlie
5. Adventure Island
6. Ice Climber
7. Bomberman
8. Excitebike
9. Kung Fu
10. Karateka
11. Popeye
12. Pacman
13. Super mario bros.
14. Road Fighter
15. Ikki (ชาวนาขว้างเคียว)
16. Ninja Hattori
17. Paperboy
18. Teenage Mutant Ninja Turtles II
19. Teenage Mutant Ninja Turtles III
20. Front Line
21. Galaxian
22. Aladdin 3
23. Antarctic Adventure (Kekkyoku Nankyoku Daibōken) 1985
24. Lode Runner (วิ่งเก็บทอง)

Novaj videoludoj, kiujn mi neniam ludis antaŭe.

1. Metroid
1. Metroid Rogue Dawn
2. Kanshakudama Nage Kantarou no Toukaidou Gojuusan Tsugi]]></description>
</item>
<item>
  <title>Kial blogo?</title>
  <link>https://warut92.github.io/blog/html/240725-mia-blogo.html</link>
  <pubDate>พฤ., 25 ก.ค. 2024 00:00:00 +0700</pubDate>
  <description><![CDATA[DATE: 2024-07-25

Lasttempe mi ne sxatas uzi sociajn retojn, t.e. Facebook kaj Instagram. Por tio ke mi tro multe uzis precipe dum semajnfinoj plurhorojn, kaj fine mi faris nenion. 

Gxi mangxis mian tempon tro multe. Kaj mi en trovis en gxi la aferon, kiu intesas min. Tamen lasttempe mi decidis fari la blogon. 

Cxu vi kredas, ke mi tempe al la tempo skribis la taglibron, kej en Esperanto. foje en mia lingvo, sed pli multe en Esperanto. Mi fakte iam faris tion kiam mi eklernis Esperanton cxar dum mia epoko (aux pli simple, tempo) oni ankoraux uzis notlibron, ne en la elektronikaj aparatohj. (Eble estis en la posxtelefono, kiu havas butonojn) Sed por mi iam faris la tagliboron aux simple skribis pri intersaj temoj en mia posxtelefono. 

Tamen pli multe en la notlibro. Tio havis avantagxon pli ol uzi sociajn retojn. Mi povas pripeni pri kio mi povas skribi iom langa. Mi ne scias cxu pro la uzado de la sociaj retoj faris al mia cerbo. KAJ nun mi ankoraux skribis taglibron en Esperanto. Sed ankaux mi sxatus fari blogon en interreto. 

Fakte mi jam skribis pri la aferoj, kiuj intersas min. Mi povas tajpi per MarkDown-formato, kiun mi sxatas. Kaj la blogo estas la loko kie mi povas kontribui cxiujn aferojn kun belaj fotoj. Se amikigxpeta sistemo kaj FEED (mi nomas tion "senfina novajxo") Mi esperas, ke gxi gxojigas mian vivon, kiun mi ankoraux tenas.]]></description>
</item>
<item>
  <title>Mia eksterlanda vojagxo</title>
  <link>https://warut92.github.io/blog/html/240729-mia-eksterlanda-vojagxo.html</link>
  <pubDate>จ., 29 ก.ค. 2024 00:00:00 +0700</pubDate>
  <description><![CDATA[DATE: 2024-07-29

Kiu lando estas por vi la unua eksterlanda vojagxo. Por mi estis 
Malajzio. Mi tiam iris kun miaj amikoj universitataj. Por prezenti 
muzikojn. Ni iris al Pinang, Kuala lampor, Malaka (Laux mia muna memoro). Kaj ni restis kelkajn tagojn cxe la universitato Malaya.

(Mi ankoraux ne povas fini la artikolon pri tio)]]></description>
</item>
<item>
  <title>รวบรวมโปรแกรมของข้าพเจ้า</title>
  <link>https://warut92.github.io/blog/html/240817-miaj-repoj.html</link>
  <pubDate>ส., 17 ส.ค. 2024 00:00:00 +0700</pubDate>
  <description><![CDATA[DATE: 2024-08-17

หน้าเว็บนี้เป็นการรวบรวมโปรแกรมหรือการแปลหรือการรวบรวมข้อมูลของกระผมในรูปแบบของ Open Source โดยโค้ดทั้งหมดสามารถดูได้ที่ Github
## palidict
+ https://github.com/warut92/palidict
= พจานุกรมอังกฤษ-บาลี
## vortaro
+ https://github.com/warut92/vortaro
= พจนานุกรมเอสเปรันโต - ไทย
## thm-club
+ https://github.com/warut92/thm-club
= เว็บรวมโน้ตดนตรีไทยสำหรับชุมนุมดนตรีไทยของโรงเรียน (โดยใช้ thmjs ช่วยแปลงโน้ตตัวเลขเป็นตัวอักษร)
## unualibro
+ https://github.com/warut92/unualibro
= แปลหนังสือเล่มแรกของภาษาเอสเปรันโต (Unua Libro) ภาษาไทย
## myclock
+ https://github.com/warut92/myclock
= เว็บตารางสอน แสดงวันเดือนปีเวลา ชื่อวิชาปัจจุบันและวิชาต่อไป
## myabacus
+ https://github.com/warut92/myabacus
= เว็บลูกคิดญี่ปุ่น
## thmjs
+ https://github.com/warut92/thmjs
= lib แปลงโน้ตตัวเลขเป็นตัวอักษร สำหรับแสดงบนเว็บไซต์
## vp-vortaro
+ https://github.com/warut92/vp-vortaro
= พจนานุกรมโวลาพึค - เอสเปรันโต (กำลังพัฒนา)
## vortarilo
+ https://github.com/warut92/vortarilo
= เว็บตัวช่วยตรวจสอบคำศัพท์ สำหรับเว็บพจนานุกรมเอสเปรันโต - ไทย
## simpleTextEditor
+ https://github.com/warut92/simpleTextEditor
= โปรแกรมจดบันทึก สามารถบันทึกเป็นไฟล์ txt
## SGSSuperFastPaste
+ https://github.com/warut92/SGSSuperFastPaste
= Extension ของ Firefox สำหรับช่วยกรอกคะแนนลงระบบ SGS
## sal_cal
+ https://github.com/warut92/sal_cal
= เว็บปฏิทินแสดงวันที่เงินเดือนออก พร้อมการคำนวณจำนวนวันที่เงินเดือนจะออก
## thmn
+ https://github.com/warut92/thmn
= โปรแกรมพิมพ์โน้ตดนตรีไทยระบบตัวอักษร ดรมฟ และเล่นเสียงตามโน้ตที่พิมพ์ด้วย Audio Web API (พัฒนาจาก rtttl-th)
## thai-music
+ https://github.com/warut92/thai-music
= เว็บรวมเครื่องดนตรีไทยที่สามารถเล่นได้ผ่านมือถือ (ส่วนใหญ่สร้างจาก Construct 2)
## trail-scout
+ https://github.com/warut92/trail-scout
= เกมวิชาลูกเสือ รอยเท้าสัตว์, เครื่องหมายสะกดรอย
## mytamsang
+ https://github.com/warut92/mytamsang
= สุ่มชื่ออาหารตามสั่ง
## bildkreilo
+ https://github.com/warut92/bildkreilo
= ตัวช่วยสร้างภาพสำหรับ IG
## mylinuxman
+ https://github.com/warut92/mylinuxman
= รวบรวมข้อมูลเกี่ยวกับการใช้ระบบปฏิบัติการ Linux เบื้องต้น
## miarevo
+ https://github.com/warut92/miarevo
= เว็บพจนานุกรมเอสเปรันโต ดึงข้อมูล XML ของ Reta Vortaro
## SGSSuperFastPasteCustom
+ https://github.com/warut92/SGSSuperFastPasteCustom
= Extension ของ Firefox สำหรับช่วยกรอกคะแนนลงระบบ SGS (เพิ่ม function)
## learn_learn
+ https://github.com/warut92/learn_learn
= เริ่มเรียนภาษา JavaScript บัญญัติไตรยางค์, เครื่องคิดเลขและสูตรคูณ, บวกกันง่าย ๆ
## changeBorderColor
+ https://github.com/warut92/changeBorderColor
= เรียนรู้การสร้าง Extension ของ Firefox (เปลี่ยนสีขอบของเว็บไซต์)
## mydict
+ https://github.com/warut92/mydict
= พจนานุกรมไทย-อังกฤษ ฐานข้อมูลจาก Lexitron (แปลงจาก XML เป็น JSON)
## timer-warmup
+ https://github.com/warut92/timer-warmup
= ตัวช่วยนับเวลาถอยหลัง 15 วินาที (มีการวนลูป) สำหรับการวอร์มอัพ
## if_formula
+ https://github.com/warut92/if_formula
= ตัวสร้างสูตร if สำหรับ Google Sheets หรือ Excel (เอาไว้ทำอะไรจำไม่ได้)
## rtttl-th
+ https://github.com/warut92/rtttl-th
= เว็บเล่นโน้ตดนตรีไทยเป็นเสียง
## kurso-zagreba-metodo
+ https://github.com/Esperanto/kurso-zagreba-metodo
= แปลแบบเรียนภาษาเอสเปรันโต Zagreb Metodo
## thai-flute-ex
+ https://github.com/warut92/thai-flute-ex
= แบบฝึกการเป่าขลุ่ยเพียงออ
## practice-thai-note
+ https://github.com/warut92/practice-thai-note
= แบบฝึกการอ่านโน้ตดนตรีไทยด้วยเอโมจิ
## thm-tuner
+ https://github.com/warut92/thm-tuner
= ตัวช่วยตั้งเสียงเครื่องดนตรีไทย (กำลังพัฒนา)
## mymusicnotation
+ https://github.com/warut92/mymusicnotation
= รวบรวมโน้ตดนตรีไทยระบบตัวอักษรในรูปแบบ Plain Text
## txt2thm
+ https://github.com/warut92/txt2thm
= ตัวแปลงโน้ตดนตรีไทยระบบตัวเลขเป็นระบบตัวอักษร
## konciza_gramatiko_th
+ https://github.com/warut92/konciza_gramatiko_th
= ไวยากรณ์ภาษาเอสเปรันโต
## text-karaoke
+ https://github.com/warut92/text-karaoke
    รอคำอธิบาย...
## province_name
+ https://github.com/warut92/province_name
= นับชื่อจังหวัดในไทย
## formula_grade
+ https://github.com/warut92/formula_grade
= ตัวช่วยสร้างสูตรคิดเกรด 1#4 สำหรับ Google Sheets หรือ Excel
## tableizer
+ https://github.com/warut92/tableizer
= ตัวช่วยสร้างตาราง HTML
## glossary101
+ https://github.com/warut92/glossary101
= อภิธานศัพท์ Open Source (ค้นหาคำได้)
## simple_search
+ https://github.com/warut92/simple_search
= Template การสร้างพจนานุกรมออนไลน์แบบง่าย
## do-you-smile
+ https://github.com/warut92/do-you-smile
= วันนี้คุณยิ้มแล้วหรือยัง (การใช้ฟังก์ชันนับถอยหลัง)
## nab-ngern
+ https://github.com/warut92/nab-ngern
= เว็บช่วยนับเงิน (เหรียญ แบงค์)
## convert-periods
+ https://github.com/warut92/convert-periods
= ตัวแปลงคาบเป็นนาที
## th-kurseto
+ https://github.com/warut92/th-kurseto
= แบบเรียนภาษาเอสเปรันโตเบื้องต้น (กำลังพัฒนา)
## thai-music-layout
+ https://github.com/warut92/thai-music-layout
= เค้าโครงแป้นพิมพ์ทางเลือกสำหรับพิมพ์โน้ตดนตรีไทย
## sxava
+ https://github.com/warut92/sxava
= เว็บแปลงตัวอักษรเอสเปรันโตเป็นตัวอักษรชาเวียน (เป็นโปรแกรมแรก ๆ ที่เขียนที่ Github)]]></description>
</item>
<item>
  <title>หลักการตั้งตัวแปร</title>
  <link>https://warut92.github.io/blog/html/240824-myvariable.html</link>
  <pubDate>ส., 24 ส.ค. 2024 00:00:00 +0700</pubDate>
  <description><![CDATA[DATE: 2024-08-24

การเขียนโปรแกรมของกระผมเป็นเพียงแค่งานอดิเรกเท่านั้น แต่งานอดิเรกนี้ทำให้กระผมได้เรียนรู้สิ่งต่าง ๆ มากมาย จากการศึกษาโค้ดของนักเขียนโปรแกรมของคนอื่น [แนวทางการเขียนโค้ด JavaScript](https://google.github.io/styleguide/jsguide.html) ของ Google ตอนนี้ผมได้กำหนดแนวทางในการตั้งชื่อตัวแปรในการเขียน JavaScript ซึ่งเป็นแนวทางของผมเองเท่านั้น โดยใช้รูปแบบ camelCase สำหรับการตั้งตัวแปรชนิด string และชื่อ funtion แบบ camelCase แบบปกติที่ทำกันอยู่แล้ว ส่วน number และ array จะใช้แบบ UPPERCASE_WITH_UNDERSCORE ส่วนแบบอื่น ยังไม่ได้คิด...

```javascript
let strings = "my variable";
let myStrings ="I love my dog";

function myFunction() {
    console.log("hi!")
}

const NUMBER = 199;
const MY_NUMBERS = 1234567890;

const MY_ARRAY = ["หมู", "หมา", "กา", "ไก่"];
```

## สรุป
1. ตัวอักษร (string), ชื่อฟังก์ชัน camelCase
2. ตัวเลข (number), อาเรย์ (array) UPPER_CASE_WITH_UNDERSCORE]]></description>
</item>
<item>
  <title>การเรียนภาษาเอสเปรันโตของผม</title>
  <link>https://warut92.github.io/blog/html/241005-mialernado.html</link>
  <pubDate>ส., 05 ต.ค. 2024 00:00:00 +0700</pubDate>
  <description><![CDATA[DATE: 2024-10-05

## จุดเริ่มต้น

ผมเองนั้นแม้จะเรียนด้านดนตรีแต่ด้วยความที่ชอบในเรื่องของภาษา ชอบอะไรที่เป็นของต่างชาติโดยเฉพาะที่แปลก ๆ ปี 2013  วันหนึ่งผมเดินเล่นดูหนังสือสำหรับเรียนภาษาต่างประเทศในหอสมุดของมหาวิทยาลัย แล้วไปเห็นสันหนังสือเล่มหนึ่งเป็นลายสีธงชาติไทย ซึ่งเป็นหนังสือเรียนภาษาเอสเปรันโต ของ Stano Marcek (หนังสือเรียนของเขาจะเป็นลายธงชาติของประเทศนั้น ๆ) ด้วยความที่ว่าชื่อภาษามันแปลกดี ก็เลยทำสำเนา แล้วก็ค่อย ๆ เรียนที่ละนิด แต่ก็ยังไม่รู้ว่าจะเอาไปใช้ที่ไหน แต่เป็นภาษาที่ไม่ซับซ้อน เรียนได้ไม่ยาก น่าสนใจดี

## INTERNET

ต่อมายามว่างหลังเรียนเสร็จ ลองค้นหาข้อมูลเกี่ยวกับภาษาเอสเปรันโต ก็พบเข้ากับเว็บ lernu.net (ตอนนั้นเป็นเวอร์ชันเก่า) เรียนบทเรียนที่ชื่อว่า Ana Pana (เรียนด้วยภาษาอังกฤษ) แต่ที่ชอบคือในแบบฝึกหัดที่จะต้องส่งไปให้คนซึ่งเป็นชาวต่างชาติตรวจ และให้คำแนะนำ เราจะต้องอ่านและตอบเป็นภาษาเอสเปรันโต นั้นทำให้ผมได้เริ่มใช้ภาษากับคนจริง ๆ 

## FACEBOOK

ต่อจากนั้นไม่นาน ด้วยความสงสัยอยากรู้ ว่าในเฟซบุคมีใครใช้ภาษานี้จริง ๆ ไหม เลยลองค้นดู ได้พบกับกลุ่มเฟซบุค Esperanto เลยใช้ความรู้ทางภาษาเอสเปรันโตที่เพิ่งเริ่มเรียนได้ไม่นาน ลองตั้งโพสต์ถามดูว่าที่เมืองไทยมีคนใช้ภาษานี้จริงไหม ก็มีคนใจดีตอบมาว่ามีชาวญี่ปุ่นที่เพิ่งย้ายมาทำงานในกรุงเทพอยู่แถวทองหล่อ ซึ่งผมเรียนอยู่แถวอโศก ก็ไม่ไกลกันมาก ผมก็รวบรวมความกล้าด้วยความสนใจ อยากรู้ อยากลองใช้ภาษาที่เรียนมาด้วยตัวเองนี้ ก็เลยติดต่อไป จนได้มาพบกัน จากนั้นก็มีการนัดเจอกันทุกอาทิตย์เพื่อพบปะพูดคุย เรื่อง ราวต่าง ๆ ทำให้ได้เป็นการฝึกภาษาด้านการพูด 

## กิจกรรม

จากนี้ผมก็ได้พบการผู้ที่แปลหนังสือเรียนของ Stano Marcek และก็ได้พบกับคนที่มาท่องเที่ยวที่กรุงเทพ ได้เริ่มที่จะลองแปลเรื่องสั้น แปลเว็บ lernu (ไม่สำเร็จ, และก็มีการเปลี่ยนเวอร์ชันของเว็บไป) ได้ไปร่วมงานกิจกรรมเยาวชนเอสเปรันโตที่เกาหลี มีการเชิญชาวต่างชาติให้มาสอนภาษากับผู้ที่สนใจ มีการตั้งกลุ่ม ตั้งชมรม ได้เจอผู้คนหลากหลาย ได้ไปในที่ที่ไม่เคยไป ทำให้ชอบและเรียนรู้ภาษานี้เรื่อยมา]]></description>
</item>
<item>
  <title>หนังสือที่ผมอ่าน</title>
  <link>https://warut92.github.io/blog/html/241201-legitaj-libroj.html</link>
  <pubDate>อา., 01 ธ.ค. 2024 00:00:00 +0700</pubDate>
  <description><![CDATA[DATE: 2024-12-01

Mi estas kolektanto de libroj, en mia hejmo multas la libroj, pri muziko, lingvoj, vortaroj en diversaj lingvoj, kaj Esperanto, tamen mi nur legis partojn de ili. Jen estas korviloj de libroj, kiujn mi finligis. Kaj mi opinias, ke ili estas interesaj, ili estas nur kelkaj, ĉar mi ne momoras, kiujn librojn mi finlegis antaŭe. Kiam mi havas emon kaj tempon, mi aldonos pli da finlegitaj libroj kaj ankaŭ la kritikojn al ĉiu libro. <hr>
จริง ๆ แล้วผมเป็นคนชอบหนังสือ ซื้อจนเต็มบ้านไปหมด แต่ไม่ต้องตกใจนะที่ว่าเต็มบ้านก็ 4 ลัง กับ 1 ตู้ เป็นหนังสือเรียนสมัยเด็กบ้าง หนังสือดนตรีไทยบ้าง(อันนี้มีเยอะ) หนังสือภาษาต่าง ๆ โดยเฉพาะหนังสือภาษาเอสเปรันโตอันนี้มีหลายสิบเล่ม นอกจากนี้ยังมีพจนานุกรมภาษาต่าง ๆ แต่ว่าจริง ๆ ก็อ่านไม่จบหรอก ชอบอ่านเร็ว ๆ มากกว่า หรือไม่ก็อ่านเฉพาะส่วนที่ชอบ จริง ๆ หนังสือที่อ่านจบก็มีมากแต่จำไม่ได้ (บอกตรง ๆ ว่าพักนี้จำอะไรไม่ค่อยได้ดีสักเท่าไหร่) เอาเป็นว่ามาเริ่มกันใหม่ ผมเชื่อเสมอว่าทุกอย่างเริ่มต้นใหม่ได้เสมอ ต่อไปนี้จะเป็นรายชื่อหนังสือที่ผมอ่านจนจบ ตั้งแต่ ม.4 จนถึงปัจจุบัน:
<br>

<img class="libroj" src="../libroj/libro1.jpg" alt="เกิดเป็นหมอ น.พ. วรวิทย์">
<a href="https://phasis68.blogspot.com/2017/03/thai.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">
    <img class="libroj" src="../libroj/libro2.jpg" alt="เจ้าชายน้อย ฉบับภาษาไทย">
</a>
<img class="libroj" src="../libroj/libro3.jpg" alt="La krimo de Katrina">
<img class="libroj" src="../libroj/libro4.jpg" alt="Karlo">
<img class="libroj" src="../libroj/libro5.jpg" alt="Utopia ภาษาไทย">
<img class="libroj" src="../libroj/libro6.jpg" alt="แกะรอยไอน์สไตน์ (1)">
<img class="libroj" src="../libroj/libro7.jpg" alt="คู่มือมนุษย์ ฉบับย่อ">
<a href="https://vajirayana.org/%E0%B8%9C%E0%B8%B9%E0%B9%89%E0%B8%94%E0%B8%B1%E0%B8%9A%E0%B8%94%E0%B8%A7%E0%B8%87%E0%B8%AD%E0%B8%B2%E0%B8%97%E0%B8%B4%E0%B8%95%E0%B8%A2%E0%B9%8C/%E0%B8%9C%E0%B8%B9%E0%B9%89%E0%B8%94%E0%B8%B1%E0%B8%9A%E0%B8%94%E0%B8%A7%E0%B8%87%E0%B8%AD%E0%B8%B2%E0%B8%97%E0%B8%B4%E0%B8%95%E0%B8%A2%E0%B9%8C" target="_blank" rel="noopener noreferrer">
    <img class="libroj" src="../libroj/libro9.jpg" alt="ผู้ดับดวงอาทิตย์ จันตรี ศิริบุญรอด"> 
</a>
<img class="libroj" src="../libroj/libro8.jpg" alt="ลิขิตชีวิต สอ เสถบุตร">  
<img class="libroj" src="../libroj/libro10.jpg" alt="Rakontoj el Oomoto">  
<img class="libroj" src="../libroj/libro11.jpg" alt="Vivo de Zamenhof 1920">  
<img class="libroj" src="../libroj/libro12.jpg" alt="ไตรลักษณ์ในควอมตัม">  
<img class="libroj" src="../libroj/libro13.jpg" alt="พรายพิสดาร">  
<img class="libroj" src="../libroj/libro14.jpg" alt="ฮิโนโทริ วิหคเพลิง">  
<img class="libroj" src="../libroj/libro15.jpg" alt="paŝoj al plena posedo">  
<img class="libroj" src="../libroj/libro16.jpg" alt="2137">  

#2025-12-10 22:58]]></description>
</item>
<item>
  <title>บันทึกการกลับบ้านเมษา 2568</title>
  <link>https://warut92.github.io/blog/html/250428-บันทึกกลับบ้าน.html</link>
  <pubDate>จ., 28 เม.ย. 2025 00:00:00 +0700</pubDate>
  <description><![CDATA[DATE: 2025-04-28

วันนี้วันที่ 28 เดือนเมษายน 2568
กระผมกลับมาบ้าน
มาถึงก็โกนหัว ด้วยบัตตาเลี่ยนที่อี้ให้มา แม่เป็นคนตัดให้
จากนั้นผมก็ไปซื้อยากับแม่ที่ร้านขายยาที่ปากท่อ
เขาให้ยาแก้สะเก็ดเงินมา (ผมว่าผมไม่ได้เป็นโรคนี้นะ)
ผมเป็นรังแค เป็นมาจะ 5 ปี รำคาญมาก 
ให้แชมพูมากก็หลายตัว ส่วนยาก็เคยใช้แค่ยาทา รักษาเซบเดิร์ม
มันหายนะ แต่ทาแล้วมันมึนหัว ก็เลยเลิกทา
ตอนนี้รู้สึกดีใจมาก ที่รังแค ลดลงมาก ทาแค่อาทิตย์เดียวเอง

อีกเรื่องนึงคือ พี่ชายติดพนันออนไลน์แบบหนัก พูดกันตรง ๆ ขอร้องกัน
ให้หยุดเลิกเล่น แต่ก็ดูท่าทางแล้วน่าจะเหมือนเดิม หวังว่าอีกสัก 2-3 ปี
จะเลิกเล่นและกลับมาคิดได้บ้างนะ

อีกเรื่อง กลับมาครั้งนี้ อากาศร้อนเหมือนเคย พ่อเหมือนเดิม แต่ชอบทำว่าว 
เวลาประมาณบ่าย 2 ก็จะขี่มอไซต์ไปสนามว่าว ส่วนแม่ อายุเยอะขึ้น เห็นถึงความ
เหี่ยวของผิวหนัง แรงแกก็ลดลง วันปกติก็ไม่ทำอะไรมาก ทำงานบ้าน เข้าสวนบ้าง
นอนบ้าง วันเสาร์อาทิตย์จะไปวัด ไปอยู่กับเพื่อนเขาที่ช่วยเหลือเกี่วยกับการเรียนสมาธิ
แม่ทำอาหาร ก็ดีเหมือนกันแม่จะได้มีอะไรทำ

อีกเรื่อง วันนี้ไปหาครูที่เคยสอนดนตรี ตอนนี้เขาอายุ 83 เมียเขาความจำเสื่อมแล้ว 
แต่ตัวครูเขายังเดินเหินได้ ผิวหนังเขาเหี่ยวขึ้น ส่วนบ้านเขา ผมคิดว่ายังเหมือนเดิม
เหมือนตอนที่ผมมาเรียนดนตรีที่บ้านเขาเมื่อ 10 กว่าปีก่อน (น่าจะประมาณปี 52)

ก็คงมีเท่านี้ที่นึกได้ ตอนที่นึกได้ว่าอยากจะบันทึกเรื่องราวอะไรก็ไม่มีอุปกรณ์ พอมานั่งพิมพ์ก็ลืมเรื่อง
ที่อยากจะพิมพ์]]></description>
</item>
<item>
  <title>แนวคิดตอนเครียด</title>
  <link>https://warut92.github.io/blog/html/250603.html</link>
  <pubDate>พฤ., 03 มิ.ย. 0202 00:00:00 +0642</pubDate>
  <description><![CDATA[DATE: 2020603

แนวทางนี้ข้าพเจ้าได้เขียนเอาไว้ อาจจะแปลกสักหน่อย

1. พิจารณาว่า อารมณ์นี้ ความรู้สึกนี้ มีประโยชน์อย่างไร ทำให้เราเจ็บไข้ได้ป่วยหรือไม่

2. มนุษย์เราเกิดมาเป็นอมตะหรือไม่ รู้ ๆ อยู่ว่าไม่อมตะ เรามีเวลาอย่างกำจัด 

3. หากเรามีอารมณ์อย่างนั้นแบบนั้น ซึ่งมันบั่นทอน เวลาของชีวิตไป ถ้าเราต้องมาคร่ำครวญเสียใจ เสียสุขภาพจิตไปทำไม มันไม่มีประโยชน์เลย เสียเวลาชีวิตไปเปล่า ๆ ในจักรวาลนี้ที่ที่เราอยู่ ชีวิตแบบนี้มีอยู่ทั่วไปหรือไม่ ความรู้ตอนนี้คือ ไม่มีอยู่ทั่วไป 

4. หากเข้าใจอย่างนี้ แล้วเราจะเศร้าโศกเสียใจไปทำไม มนุษย์เราไม่เหมือนสัตว์อื่น เพราะเราคิดซับซ้อนได้ คิดกระทั่งว่าจะสืบค้นความรู้ว่าจักรวาลนี้เกิดมาได้อย่างไร และเราก็รู้ด้วยว่าบ้างอย่างคิดไปก็เสียเวลา ไม่คุ้ม สู้เอาเวลาไปแสวงหาความสุขในการหาความรู้ ก่อนที่เราจะจากโลกนี้ไปดีกว่า

250603]]></description>
</item>
<item>
  <title>บันทึกในเครื่องโน้ตบุ๊คนี้</title>
  <link>https://warut92.github.io/blog/html/251016.html</link>
  <pubDate>พฤ., 16 ต.ค. 2025 00:00:00 +0700</pubDate>
  <description><![CDATA[DATE: 2025-10-16

เป็นเรื่องง่าย ๆ ที่เราจะทำใจที่จะยอมรับความจริง
อันที่จริงอาจจะเป็นเรื่องยาก คือมันขัดกับความต้องการจริง ๆ ที่อยู่ข้างใน
แต่ประโยคข้างต้น อาจจะทำให้ผู้อ่านรู้อึดอัด ตกลงจะเอาอย่างไรกันแน่
จะง่ายหรือจะยาก
หรือ หรือ
หรือ หรือ]]></description>
</item>
<item>
  <title>Stranga Orkido</title>
  <link>https://warut92.github.io/blog/html/251020.html</link>
  <pubDate>จ., 20 ต.ค. 2025 00:00:00 +0700</pubDate>
  <description><![CDATA[DATE: 2025-10-20

Mi nun legas novelon de H.G. Wells. Temas pri iu orkido. Iu profesoro, kiu tre sxatas kolekti plantojn en propra vitra domo. Iutage li prenis strangan orkidon de iu malnova ne konata loko, kie oni povas acxeti malofte trovitajn plantojn el malproksima lando. Li pro lia sxatego de la strangaj plantoj zorgas tre bone la orkido acxetita. Iutage li iris al sia vitra domo sen teo servita de lia domzorgantino, do sxi iom pensas, ke eble li forgesis preni la teon pro tio ke li tro sxatas labori en la vitra domo, tamen post iom da tempo li tute vokis por la teo, cxar kutime li sxatas ankaux trinki la teon ecx fojfoje mi tro sxatas plantzorgadon, sed li neniam forgesis trinki teon. Sxi nu venis al la vitra domo pro kontroli kio vere okazas al li. Kiam sxi estis en la vitra domo li estis kusxanta sur la planko, kaj la orkido estis sur li kun sango!]]></description>
</item>
<item>
  <title>การติดตั้ง Markdown ใน bash blog</title>
  <link>https://warut92.github.io/blog/html/251109-1.html</link>
  <pubDate>อา., 09 พ.ย. 2025 00:00:00 +0700</pubDate>
  <description><![CDATA[DATE: 2025-11-09

ตอนแรกผมก็งง ว่าเวลา รันคำสั่งสำหรับการสร้างบล็อกทำไมไฟล์แก้ไขไม่เป็น .md แต่เป็น .html ซึ่งมันก็จะลำบากนิดหน่อยในการพิมพ์แท็ก (จริง ๆ ก็ไม่อยากมาก แต่ .md มันสะดวกกว่ามาก เพียงแค่พิมพ์ไปตรง ๆ เลย ถ้าไม่เน้นข้อความอะไร) พอไปอ่านไฟล์ bb.sh เห็นว่าต้องมี Markdowm.pl เราก็เลยไปค้นมาในเน็ต [ mackyle/markdown](https://github.com/mackyle/markdown/blob/master/Markdown.pl) โหลดมาแล้วก็ใส่ในไดเรกทอรี จากนั้นตูม!! เรียบร้อย]]></description>
</item>
<item>
  <title>สิ่งที่อยู่ตรงหน้า</title>
  <link>https://warut92.github.io/blog/html/251109-2.html</link>
  <pubDate>อา., 09 พ.ย. 2025 00:00:00 +0700</pubDate>
  <description><![CDATA[DATE: 2025-11-09

ผมเองเคยว้าวกับเทคโนโลยีต่าง ๆ ไม่ว่าจะเป็นอินเตอร์เนต หน้าจอที่สัมผัสได้ หรือแม้แต่ไฟฟ้า มันช่างเป็นสิ่งที่มนุษย์ใช้ความสามารถที่มีอยู่ในเผ่าพันธ์ุของเรา (แม้ว่าจะไม่ได้มีทุกคนก็ตาม) มันช่างเป็นสิ่งวิเศษจริงแท้

อินเตอร์เนตนี่ช่างดีจริง สามารถอ่านอะไรก็ได้ที่เราสนใจ โดยไม่จำเป็นต้องไปห้องสมุดเหมือนแต่ก่อน อยากดูอะไรก็ดูได้เลย ไม่ต้องไปร้านเช่าวีดีโอ ซื้อแผ่นซีดี กดปุ่มไม่กี่ที ดูได้เลย มันช่างง่ายดายเสียจริง

ทีนี้อายุเริ่ม เพิ่มขึ้น แม้ว่ายังจะไม่มาก แต่มันก็เพิ่มขึ้น สายตาเริ่มเกิดอาการผิดปกติ โปรดดูรูปภาพประกอบ 

เมื่อผมหลับตา ผมจะเห็นแสงระยิบระยับไปหมด เป็นแสงจุดเล็ก ๆ เริ่มเป็นเมื่อ (น่าจะ) ตุลาคม 2567 ไม่รู้ว่าเกิดจากเราใช้โทรศัพท์ ดูอะไร ๆ มากไปหรือเปล่าหรือจากการใช้คอมหรือเปล่าก็ไม่แน่ใจ หรือเป็นมากจากความเครียดจากการทำงานหรือเปล่าก็ไม่รู้

ลองไปศึกษาดูจากอินเตอร์เนต มันบอกว่าอาการแบบไม่ได้เกิดจากในตา แต่เกิดจากสมอง

ตอนเป็นใหม่ ๆ กังวลมาก เป็นคนที่ชอบดูดาวบนท้องฟ้า แต่ตอนนี้ดูไม่ถนัดเอามาก ๆ ระยิบระยับไปหมด ทั้งในตาและดวงดาว

ผมคงต้องลดการใช้จอ (จะพยายาม)

แล้วมาใช้ตาดูสิ่งที่เราเห็นด้วยตาของเรา จริง ๆ ดีกว่า ไม่ผ่านจอ เพราะว่ามันเป็นสิ่งที่ธรรมชาติสร้างมาให้เราใช้เพื่อที่จะมองเห็นเป็นภาพต่าง ๆ เราคงใช้ตาดูสิ่งที่ไม่ได้สร้างมาให้เหมาะกับดูจริง ๆ (คนอื่นโชคดีเท่าไหร่ ที่ไม่เป็นอย่างนี้) 

สุดท้ายได้เรียนรู้เรื่องการปล่อยวาง สิ่งที่มันเกิดแล้ว ย่อมดี และแต่ละคนก็มีเรื่องที่เป็นทุกข์ใจกันทั้งนั้น แต่จะมากจะน้อยก็แต่ต่างกันไป สุดท้ายจริง ๆ อยู่กับความเป็นธรรมชาติให้มากหรือให้อยู่ในสมดุลที่สุดก็แล้วกัน (บอกตัวเองจ้า)]]></description>
</item>
<item>
  <title>เกี่ยวกับ</title>
  <link>https://warut92.github.io/blog/html/251109.html</link>
  <pubDate>อา., 09 พ.ย. 2025 00:00:00 +0700</pubDate>
  <description><![CDATA[DATE: 2025-11-09

นายเพนกวิน คือใคร

คือผู้ที่เขียนบล็อกนี้ ชอบหนังไซไฟ อ่านนิยายไซไฟบ้าง ชอบคอมพิวเตอร์ ชอบดนตรี

ทำไมต้องนายเพนกวิน 

เพราะ แพนกวินเป็นสัญลักษณ์ของลินุกซ์ ระบบปฏิบัติการคอมพิวเตอร์แบบเปิดโค้ด ที่ให้อิสระในการปรับแต่งมาก และผมก็ชอบเพนกวิน

แค่นี้นะ ขอบใจที่เข้ามาเจอและอ่าน หวังว่าจะได้อะไรไปบ้าง]]></description>
</item>
<item>
  <title>ช่วงเวลา</title>
  <link>https://warut92.github.io/blog/html/251110.html</link>
  <pubDate>จ., 10 พ.ย. 2025 00:00:00 +0700</pubDate>
  <description><![CDATA[DATE: 2025-11-10

มันคือช่วงเวลาของชีวิต ความสุขใจในช่วงวัยต่าง ๆ นั้นมันก็แตกต่างกัน

วัยเด็กก็อย่าง วัยรุ่นก็อย่าง วัยทำงานก็อย่าง

ความคิดบางอย่าง ความยึดมั่นในบางอย่าง มันก็แค่สิ่งที่เกิดขึ้นในช่วงนั้น ๆ

เห็นแล้ว ก็อธิบายไปก็อาจจะเปล่าประโยชน์ 

ต้องให้รู้ด้วยตัวเอง

เท่านั้น]]></description>
</item>
<item>
  <title>ปัญหาในการใช้</title>
  <link>https://warut92.github.io/blog/html/251123-1.html</link>
  <pubDate>อา., 23 พ.ย. 2025 00:00:00 +0700</pubDate>
  <description><![CDATA[DATE: 2025-11-23

เนื่องจากผมเขียน bashblog นี้ด้วย แลปทอปวินโดวน์ ซึ่งไฟล์ bash นั้นทำงานในลินุกซ์ ซึ่งผมก็มีแลปทอปอีกตัวแต่มันมันจะนอนอยู่ห้อง ผมก็ไม่อยากหยิบมา

จึงต้องใช้ wsl ในการทำ โดยขั้นแรกต้องหาไดเรกทอรี home ก่อน ซึ่งจะอยู่ที่ \\wsl$\Ubuntu\home\ชื่อผู้ใช้ และจากนั้นให้ไปพาธของ bb.sh ของผมอยู่ในไดรฟ C: ก็จะเป็น /mnt/c จากนั้นให้ลองรัน bb.sh หากไม่ได้ ก็กลับไปใช้แลปทอปที่ห้อง 

หยอก ๆ 5555

จากนั้นถ้าลองรัน bb.sh แล้วแต่ไม่ได้ ให้แปลงข้อความใน bb.sh ด้วย sed -i 's/\r$//' bb.sh ผมลองแล้ว มันโอเค 

ส่วนตอนนี้ post หาก markdown ไม่ทำงาน ให้แปลงข้อความในไฟล์ Markdowm.pl ด้วย sed -i 's/\r$//' Markdown.pl

เท่านี้ก็เป็นอันเสร็จ
 
ก่อนหน้านี้ผมใช้ Nano และ  Git Bash ผ่าน Terminal ใน VSCodium แต่มันมีปัญหาเรื่องอักษรภาษาไทย อักษรมักจะมีการบรรทัดเพี้ยน 

ตอนนี้ใน wsl ผมใช้ vim แบบไม่มี config พิเศษอะไรเลย

*เพราะว่ามันยุ่งยาก ผมจึงใช้มัน ชีวิตจะได้มีสีสัน ไม่น่าเบื่อ*]]></description>
</item>
<item>
  <title>การโพสต์ย้อนหลัง</title>
  <link>https://warut92.github.io/blog/html/251123.html</link>
  <pubDate>อา., 23 พ.ย. 2025 00:00:00 +0700</pubDate>
  <description><![CDATA[DATE: 2025-11-23

เนื่องจากปกติแล้ว ผมเขียนบันทึกเรื่องราว ความคิด ความเห็น ด้วยคอมพิวเตอร์อยู่บ้าง โดยเขียนในรูปแบบของไฟล์ .txt

ตอนนี้ผมต้องการที่จะย้ายไฟล์เหล่านั้นมาอยู่ในบล็อกของผม วิธีการคือ... การสร้างไฟล์ .md ในโฟลเดอร์ร่าง

จากนั้นใช้คำสั่ง ./bb.sh post แล้วจะได้ไฟล์ .html มา ต่อจากนั้น ให้เป็นแก้ timestamp ที่คอมเมนต์อยู่ในไฟล์ html โดยเลือกเปลี่ยนปีเดือนวันเอา จากนั้นก็ ./bb.sh rebuild ก็เป็นอันเสร็จเรียบร้อย]]></description>
</item>
<item>
  <title>นั่งหน้าคอม</title>
  <link>https://warut92.github.io/blog/html/251123นั่งหน้าคอม.html</link>
  <pubDate>อา., 23 พ.ย. 2025 00:00:00 +0700</pubDate>
  <description><![CDATA[DATE: 2025-11-23

วันนี้เป็นอีกวันหนึ่งที่ผมนั่งทำเขียนโปรแกรม อันที่จริงไม่เชิงเขียนโปรแกรม แต่เป็นการหาวิธีการที่จะทำให้โปรแกรมสร้างบล็อกทำงานได้อย่างที่ต้องการ ก่อนที่จะมาทำบล็อก ผมน่าจะใช้เวลาประมาณครึ่งชั่วโมงกับการตรวจพจนานุกรมที่ผมกำลังสร้างอยู่ ตั้งแต่ 13.00 จนถึง 16.00 ผมก็นึกได้ว่าเอาผ้าไปซักตั้งแต่เช้าแล้วแต่ยังไม่ได้ไปเอา ต้องตัดใจเลิกทำ ลุกขค้นจากเก้าอี้แล้วรีบไปเอาผ้ามาตาก พรุ่งนี้วันจันทร์อีกแล้ว ต้องทำงาน ชีวิตเริ่มวนลูป แต่สิ่งใหม่ ๆ ที่เริ่มรับรู้คือวันเวลามันเริ่มเดินเร็ว ต่อกับการเขียนโปรแกรมที่จริงไม่เชิงเขียน แต่สุดท้ายมีนก็ไม่สำเร็จ แล้วผลที่ได้แถมมาจากการหาวิธีการแก้ไขคือ ปวดหลัง ปวดคอ หน้าชาอีกตั้งหาก ไม่มีอะไรดีเลย ต่อไปต้องจำกัดเวลาการใช้คอมพิวเตอร์]]></description>
</item>
<item>
  <title>บันทึก 33</title>
  <link>https://warut92.github.io/blog/html/251127.html</link>
  <pubDate>พฤ., 27 พ.ย. 2025 00:00:00 +0700</pubDate>
  <description><![CDATA[DATE: 2025-11-27

บันทึก 33 หมายถึง ณ ขณะนี้กระผมมีอายุ 33 ดูตาตัวเลขแล้วก็ยังไม่แก่เท่าไหร่ แต่ก็เริ่มที่จะไม่เด็กแล้ว

สิ่งที่รู้สึกตอนนี้ ทำอะไร ๆ ไม่สนุกเหมือนเคย หลายสิ่งที่หวังไว้ พอมาถึงตอนนี้ก็ทำให้เข้าใจว่า เราต้องทำใจ ยอมรับ กับความที่มันไม่เป็นไปตามที่คิด หลายครั้งที่ทำให้คิดว่าอุดมการณ์เป็นสิ่งที่ไม่เป็นความจริง มันก็จริงแหละ แต่ถ้าเราไม่มีมันเลย แล้วชีวิตมันจะเป็นอย่างไร]]></description>
</item>
<item>
  <title>การใช้ Git ผ่าน Terminal</title>
  <link>https://warut92.github.io/blog/html/251128-1.html</link>
  <pubDate>ศ., 28 พ.ย. 2025 00:00:00 +0700</pubDate>
  <description><![CDATA[DATE: 2025-11-28

1. เมื่อเพิ่มไฟล์ใหม่ ให้ใช้คำสั่ง `git add .`
2. จากนั้นให้ดูสถานะว่าเป็นอย่างไรด้วย `git status`
3. จากนั้นบันทึกข้อความสำหรับการส่งเข้า git ด้วย `git commit -m 'ข้อความ'`
4. บันทึกเข้า git ด้วย `git push` เทอร์มินอลจะถามชื่อผู้ใช้กับรหัสผ่าน ถ้าถูกต้องก็เป็นอันเสร็จ]]></description>
</item>
<item>
  <title>เย็นวันศุกร์</title>
  <link>https://warut92.github.io/blog/html/251128.html</link>
  <pubDate>ศ., 28 พ.ย. 2025 00:00:00 +0700</pubDate>
  <description><![CDATA[DATE: 2025-11-28

ตอนนี้เป็นเวลาประมาณ 6.30 ของเย็นวันศุกร์ ผมยังอยู่ที่ทำงาน แต่คนอื่น ๆ กลับบ้านกันไปหมดแล้ว ที่นี้ตอนนี้เงียบมาก

แบบสงบด้วย ไม่มีเสียงอะไรเลย ผมชอบบรรยากาศแบบนี้มาก เหมือนไม่ต้องกังวลอะไร ถึงแม้ว่าจะมีเรื่องลุ้น ๆ อยู่ 2 เรื่่อง

ในวันเสาร์กับอาทิตย์ มาดูสิว่าจะเป็นอย่างไร ]]></description>
</item>
<item>
  <title>bashblog ของกระผม</title>
  <link>https://warut92.github.io/blog/html/251130-1.html</link>
  <pubDate>อา., 30 พ.ย. 2025 00:00:00 +0700</pubDate>
  <description><![CDATA[DATE: 2025-11-30

ก่อนหน้าไม่นานี้ผมได้ลองใช้ bashblog ของ [cfenollosa](https://github.com/cfenollosa/bashblog) อย่างจริงจังในการเขียนบล็อก แต่ปรากฏว่าเกิดปัญหาในการสร้างแท็ก ซึ่งผมเองพยายามในการแก้ไข แต่ก็ไม่สำเร็จ 
ดังนั้นกระผมจึงสร้างไฟล์ bash ของผมเองเลย โดยใช้ AI ในการช่วยเขียน แต่ทั้งนี้ทั้งนั้นผมยังชอบ basblog ของ cfenollosa โดยกระผมมีการปรับดังนี้

1. สร้างไฟล์จาก .md ที่สร้างต่างหาก โดยที่ชื่อไฟล์สามารถตั้งได้เอง และจะอยู่ในโฟลเดอร์ /data ที่ไ่มได้สร้างผ่าน Terminal โดยยึดโครงสร้างเดิม คือ บรรทัดแรกเป็นชื่อเรื่อง ต่อมาจะเป็นเนื้อหา และสุดท้ายจะเป็นแท็ก โดยกระผมใช้การใส่ข้อความลงในเครื่องหมาย [...] สำหรับการสร้างแท็ก
2. การรันไฟล์ bash ไม่ต้องมีพารามิเตอร์ใด ๆ ทั้งสิ้น โดยเมื่อรันระบบจะลบไฟล์ทั้งหมดใน /html และทำการสร้างใหม่
3. สามารถสร้างวันที่ย้อนหลังได้โดยการพิมพ์ DATE: ... ตามด้วยปี(4 หลัก) เดือน วัน หรือ/และเวลา (YYYY-MM-DD HH:mm) และเมื่อรันไฟล์ bash ระบบจะทำการจัดเรียงตามวันที่ให้อัตโนมัติ
4. การพิมพ์เนื้อหาสามารถพิมพ์ได้โดยใช้ markdowm และเราจะใช้ markdown-it ในการแปลงเป็น html 

ภาพรวมจะเป็นดังนี้
```
/data/*.md
   ├─ อ่านชื่อเรื่อง / วันที่ / แท็ก
   ├─ แปลง Markdown → HTML
   └─ เก็บใน POST_LIST + TAG_MAP
       ↓
สร้าง HTML ของแต่ละโพสต์ → html/post.html
สร้าง index.html → เรียงโพสต์ตามวันที่
สร้าง tags.html + tag_xxx.html
สร้าง rss.xml
```

สิ่งที่จะทำต่อไปคือ การจัดระเบียบให้สวยงาม เพิ่มลิงก์ของแท็กทั้งหมด หน้าอ่านทั้งหมด และการเรียงเป็นเดือนที่ชัดเจนกว่านี้]]></description>
</item>
<item>
  <title>ตัวอย่าง Markdown</title>
  <link>https://warut92.github.io/blog/html/251130-2.html</link>
  <pubDate>อา., 30 พ.ย. 2025 00:00:00 +0700</pubDate>
  <description><![CDATA[DATE: 2025-11-30

อันนี้เป็นตัวอย่าง markdown ที่กระผมหามาจากอินเตอร์เน็ต เพื่อที่จะลองทำการแปลงเป็น html ด้วย markdown-it

# h1 Heading 8-)
## h2 Heading
### h3 Heading
#### h4 Heading
##### h5 Heading
###### h6 Heading

Alternatively, for H1 and H2, an underline-ish style:

Alt-H1
======

Alt-H2
------

Emphasis, aka italics, with *asterisks* or _underscores_.

Strong emphasis, aka bold, with **asterisks** or __underscores__.

Combined emphasis with **asterisks and _underscores_**.

Strikethrough uses two tildes. ~~Scratch this.~~

**This is bold text**

__This is bold text__

*This is italic text*

_This is italic text_

~~Strikethrough~~

1. First ordered list item
2. Another item
⋅⋅* Unordered sub-list.
1. Actual numbers don't matter, just that it's a number
⋅⋅1. Ordered sub-list
4. And another item.

⋅⋅⋅You can have properly indented paragraphs within list items. Notice the blank line above, and the leading spaces (at least one, but we'll use three here to also align the raw Markdown).

⋅⋅⋅To have a line break without a paragraph, you will need to use two trailing spaces.⋅⋅
⋅⋅⋅Note that this line is separate, but within the same paragraph.⋅⋅
⋅⋅⋅(This is contrary to the typical GFM line break behaviour, where trailing spaces are not required.)

* Unordered list can use asterisks
- Or minuses
+ Or pluses

1. Make my changes
    1. Fix bug
    2. Improve formatting
        - Make the headings bigger
2. Push my commits to GitHub
3. Open a pull request
    * Describe my changes
    * Mention all the members of my team
        * Ask for feedback

+ Create a list by starting a line with `+`, `-`, or `*`
+ Sub-lists are made by indenting 2 spaces:
  - Marker character change forces new list start:
    * Ac tristique libero volutpat at
    + Facilisis in pretium nisl aliquet
    - Nulla volutpat aliquam velit
+ Very easy!

- [x] Finish my changes
- [ ] Push my commits to GitHub
- [ ] Open a pull request
- [x] @mentions, #refs, [links](), **formatting**, and <del>tags</del> supported
- [x] list syntax required (any unordered or ordered list supported)
- [x] this is a complete item
- [ ] this is an incomplete item

[I'm an inline-style link](https://www.google.com)

[I'm an inline-style link with title](https://www.google.com "Google's Homepage")

[I'm a reference-style link][Arbitrary case-insensitive reference text]

[I'm a relative reference to a repository file](../blob/master/LICENSE)

[You can use numbers for reference-style link definitions][1]

Or leave it empty and use the [link text itself].

URLs and URLs in angle brackets will automatically get turned into links.
http://www.example.com or <http://www.example.com> and sometimes
example.com (but not on Github, for example).

Some text to show that the reference links can follow later.

[arbitrary case-insensitive reference text]: https://www.mozilla.org
[1]: http://slashdot.org
[link text itself]: http://www.reddit.com]]></description>
</item>
<item>
  <title>การติดตั้ง Markdown-it</title>
  <link>https://warut92.github.io/blog/html/251130-3.html</link>
  <pubDate>อา., 30 พ.ย. 2025 00:00:00 +0700</pubDate>
  <description><![CDATA[DATE: 2025-11-30

เนื่องจากผมได้สร้างไฟล์ bash สำหรับการสร้างบล็อกใหม่ และได้ใช้โปรแกรมแปลง markdown เป็น html ใหม่ด้วย จาก Markdown.pl เป็น markdown-it จาก node.js 

มาดูว่าวิธีการติดตั้งเป็นอย่างไร
1. `sudo apt update`
1. `sudo apt install nodejs npm`
1. `npm install markdown-it`

หรือ
1. `sudo apt install python3-markdown-it`

เท่านี้เป็นอันเสร็จสิ้น]]></description>
</item>
<item>
  <title>วันหยุดของข้าพเจ้า</title>
  <link>https://warut92.github.io/blog/html/251205.html</link>
  <pubDate>ศ., 05 ธ.ค. 2025 00:00:00 +0700</pubDate>
  <description><![CDATA[DATE: 2025-12-05

วันนี้เป็นวันที่ 5 ธันวาคม เป็นวันพ่อแห่งชาติ และก็เป็นวันหยุดไม่ต้องทำงาน วันนี้ผมโอนเงินให้พ่อด้วย คิดว่าให้เขาบ้าง ให้เท่าที่เราไหวที่พอจะทำได้ พ่อจะได้ดีใจบ้าง

หลัก ๆ แล้ว วันนี้ผมอยู่แต่ที่ห้อง ตอนเช้าไปซื้อน้ำแพ็คมาตุนไว้ 2 แพ็ค อยากซื้อเป็นน้ำของสิงห์ แต่มันก็แพงเกินไป เกินจำเป็น พอซื้อเสร็จก็มาต้มน้ำกินมาม่า ที่จริงไม่ค่อยได้กินบ่อย นาน ๆ จะกินสักที แต่วันนี้มันเบื่ออาหารที่เคยกิน ปกติก็ซื้อกินข้างนอกแบบเดิม ๆ มาม่าที่กินวันนี้เป็นรสน้ำตก เป็นรสที่เคยกินตอนเด็ก มันอร่อยและพลอยทำให้เรานึกถึงช่วงวัยเด็กด้วย

ต่อจากนั้นก็มาแปลไฟล์ po ของเดสก์ท็อปแอ็กแอฟซีอี เป็นภาษาไทย แปลมาสักพักใหญ่แล้ว เป็นการแปลต่อจากคนก่อน โดยที่ผมรักษารูปแบบการแปลของคนแปลคนก่อนหน้านี้
ล่าสุดที่เขาแปลน่าจะสามปีก่อน จะออกแนวโบราณ ๆ หน่อย แต่ก็ใช้ได้ ถ้าเกิดว่ามีคนใช้แล้วไม่ชอบจริง อยากจะอัปเดตในทันสมัยก็ไม่น่ายาก เรื่องการแปลไว้จะมาเขียนบันทึกไว้อีกที แต่ผมว่ามันน่าจะเรียบร้อยภายในปี 2 ปี ผมคิดเอาเองนะ

ต่อจากนั้นก็ลองหาอะไรทำคือลองติดตั้งตัวจัดการหน้าต่าง jwm ผมว่ามันเร็ว เรียบง่าย แต่ก็แอบยากนิดหนึ่งที่จะติดตั้ง ตัวแสดงแบตกับแป้นพิมพ์ภาษา เล่นเอาปวดหัวเลย]]></description>
</item>
<item>
  <title>เวลาเกือบเที่ยงคืน</title>
  <link>https://warut92.github.io/blog/html/251206.html</link>
  <pubDate>ศ., 26 ธ.ค. 2025 00:00:00 +0700</pubDate>
  <description><![CDATA[DATE: 2025-12-26

เมื่อกี้นี้ผมหยิบน้ำขวดมากิน เป็นเวลาเกือบเที่ยงคืนแล้ว ผมหยิบน้ำมากิน มันไม่ได้อร่อยอะไรนัก แต่มันทำให้ผมสดชื่น คอไม่แห้ง แล้วรู้สึกอื่น อยากนอน แต่การกินน้ำนี้ มันทำให้ผมนึกถึงตอนที่ไม่มีน้ำกิน ตอนที่น้ำหมดเกลี้ยง มันเหมือนกันเราได้เข้าสู่ยุคแห่งความยากลำบาก การที่ไม่มีน้ำกินมันทำให้เมื่อว่าจะไม่สบาย กระวนกระวาย คอเริ่มจะแห้ง ทำให้กังวลมากกว่าเดิม]]></description>
</item>
<item>
  <title>สิ่งที่ปรารถนา</title>
  <link>https://warut92.github.io/blog/html/251209-1.html</link>
  <pubDate>อ., 09 ธ.ค. 2025 00:00:00 +0700</pubDate>
  <description><![CDATA[DATE: 2025-12-09

ผมเคยเกิดความท้อกับสิ่งที่เป็นความปรารถนา ทำอย่างไรก็ไม่บรรลุสักที ทีนี้นะ มันก็ส่งผมต่อร่ายกาย อารมณ์ สติ สุขภาพ อะไรพวกนี้ ปั่นป่วนไปหมด แต่สิ่งที่ช่วยให้ผมมีสติได้ดีขึ้นมาหน่อย คือ สิ่งที่เรียกว่าการปรับตัว หรือ การคัดเลือกตามธรรมชาติ ถ้าหากเราปรับตัวไม่ได้ แน่นอนธรรมชาติต้องเล่นงานเราแน่ อยากที่เคยเป็นมันทำให้ สุขภาพ ความคิด อารมณ์ ทดถอย ถ้าเราไม่หาหนทางใหม่ หรือการปรับตัว เราก็ต้องเสร็จธรรมชาติแน่]]></description>
</item>
<item>
  <title>บันทึกการแปลของข้าพเจ้า</title>
  <link>https://warut92.github.io/blog/html/251209.html</link>
  <pubDate>อ., 09 ธ.ค. 2025 21:28:00 +0700</pubDate>
  <description><![CDATA[DATE: 2025-12-09 21:28

เมื่อ 2 วันก่อนผมได้แปลสิ่งที่เรียกว่า "สภาพแวดล้อมพื้นโต๊ะ" ของระบบปฏิบัติการลินุกซ์ในภาษาไทย เสร็จสมบูรณ์ ตอนนี้ผมมานั่งคิดว่าเพราะอะไรผมจึงทำ และทำในรูปแบบนี้ด้วย

1. ทำไมผมถึงมาทำสิ่งนี้ มันเริ่มมาจากการที่ผมสนใจในระบบปฏิบัติการ โดยที่เราสามารถปรับแต่งหรือมีส่วนร่วมในโปรแกรมนั้น ผมรู้จักระบบปฏิบัติการนี้ผมชุมชนผู้ใช้ภาษาหนึ่งและผมก่อนต้องการที่เพิ่มภาษานี้เข้าไป ผมไม่ใช่คนแรกที่ทำมีหลายคนที่ทำ และผมก็เริ่มที่จะแปลโปรแกรมที่ผมใช้ แต่ก็มีปัญหาให้เกิดความไม่มั่นใจ เรื่องรูปแบบในการแปลคำกริยา ผมก็เลยละเอาไว้ก่อน และลองมาแปลในภาษาไทยแทน

2. รูปแบบในการแปล ผมเลือกที่จะคงคำศัพท์เดิมที่มีการแปลเอาไว้ เช่น  file > แฟ้ม, paste > แปะ แทน ไฟล์ และ วาง ตามลำดับ โดยผมคิดว่าคำแปลเหล่านั้น 

- ถ้ามองในเรื่องประวัติศาสตร์มันทำให้การแปลเหล่านี้มีเรื่องราว เพราะเป็นคำแปลที่ผู้แปลคนอื่น ๆ ใช้ ผมคิดว่ามันเป็นคำที่ผู้ที่มีความพยายามแปลโปรแกรมต่าง ๆ ในยุคเริ่มต้น 
- มองในการแปลสำหรับผม ถ้าเป็นการไปแก้งานแปลเก่า ของผู้ที่แปลก่อนหน้าคงเป็นเรื่องใหญ่ และใช้เวลาอย่างมาก คือมากกว่าเดิมสำหรับการแปล ที่จริงผมได้ทำรายการคำศัพท์ที่สำหรับการแก้ไขภายหลังก็ยังได้
- สุดท้ายถ้ามองในมุมมองของผู้ใช้ ผมว่าคนคงบ่นน่าดูเลย มันดูโบราณ และชวนสับสน ผู้ใช้อาจจะไม่ใช้ภาษาไทยเลยก็ได้ อันที่จริงผู้ใช้ส่วนใหญ่ก็ไม่ได้ใช้ภาษาไทยอยู่แล้วนะ (ความคิดเห็นส่วนตัว) 

อย่างไรก็ดี ผมมีความคิดว่า ภาษาเป็นสิ่งหนึ่งที่ทำให้เราได้เรียนรู้สิ่งใหม่ ๆ และเป็นสิ่งที่เหมือนกำแพงกั้นความรู้อีกด้วย]]></description>
</item>
<item>
  <title>การเอาตัวรอด</title>
  <link>https://warut92.github.io/blog/html/251210.html</link>
  <pubDate>พ., 10 ธ.ค. 2025 00:00:00 +0700</pubDate>
  <description><![CDATA[DATE: 2025-12-10

การเอาตัวรอด อุปสรรคคือสีสัน ไม่มีอะไรเป็นดั่งใจเราหรอก การอยู่กับปัจจุบัน การเข้าใจความเป็นไปของชีวิต เป็นกุญแจสำคัญที่จะทำให้เราดำรงชีวิตต่อไปได้ หาจุดหมายของการมีชีวิตอยู่ให้เจอ]]></description>
</item>
<item>
  <title>การแก้ปัญหาในข้อผิดพลาด</title>
  <link>https://warut92.github.io/blog/html/251212.html</link>
  <pubDate>ศ., 12 ธ.ค. 2025 13:48:00 +0700</pubDate>
  <description><![CDATA[DATE: 2025-12-12 13:48

ในการเรียกใช้งานคำสั่งของไฟล์ bash หากเกิดข้อผิดพลาด ดังนี้

`/usr/bin/env: ‘bash\r’: No such file or directory`

`/usr/bin/env: use -[v]S to pass options in shebang lines`

ให้ใช้คำสั่ง
`sed -i 's/\r$//' <ชื่อไฟล์>.sh`]]></description>
</item>
<item>
  <title>สิ่งที่ทำไปแล้ว</title>
  <link>https://warut92.github.io/blog/html/251213.html</link>
  <pubDate>ส., 13 ธ.ค. 2025 00:00:00 +0700</pubDate>
  <description><![CDATA[DATE: 2025-12-13

บ้างครั้งมันทำให้เราคิด โดยเป็นสิ่งที่เราไม่ได้ตั้งใจ หรือว่าเป็นสิ่งที่หลีกเลี่ยงไม่ได้ วันนี้เราทำนักเรียนร้องไห้ เรื่องนักเรียนขึ้นเสียงใส่เรา นั้นเป็นพฤติกรรมที่ไม่ถูกต้อง เราก็ต้องห้ามปรามมิใช่หรือ แต่ก็อดคิดไม่ได้ว่าการกระทำของเรานั้นจะเป็นการสร้างปมอะไรให้กับนักเรียนหรือเปล่า ดังเช่นที่มันเคยเกิดขึ้นกับตัวของกระผมเอง]]></description>
</item>
<item>
  <title>การเกิดข้อผิดพลาด ‘bash\r’</title>
  <link>https://warut92.github.io/blog/html/251214-1.html</link>
  <pubDate>อา., 14 ธ.ค. 2025 21:43:47 +0700</pubDate>
  <description><![CDATA[Date: 2025-12-14 21:28

เกิดข้อผิดพลาด /usr/bin/env: ‘bash\r’: No such file or directory
/usr/bin/env: use -[v]S to pass options in shebang lines
ปัญหานี้เกิดจาก ไฟล์มี \r (CRLF) แบบ Windows

ทำให้ Shebang กลายเป็น
#!/usr/bin/env bash\r

Linux จะอ่าน bash\r เป็นชื่อไฟล์ → หาไม่เจอ → error
วิธีแก้ใช้คำสั่งนี้:

`sed -i 's/\r$//' build.sh`]]></description>
</item>
<item>
  <title>Mi spektis filmon.</title>
  <link>https://warut92.github.io/blog/html/251214-2.html</link>
  <pubDate>อา., 14 ธ.ค. 2025 21:45:00 +0700</pubDate>
  <description><![CDATA[DATE: 2025-12-14 21:45

Mi spektis filmeton. Temas pri juna pastro, kiu laboros en iu pregxejo, en kiu laboras kun cxefpastro kiu estas ne fidela. Li estis atakita de multaj obstakloj. Laux mia kompreno kvazaux li mempensis kiel malbona rolulo en iu dramo, al kiu estas malbona pro la pasintaj okazajxoj, per kiuj li travivis. Li sxajne sxatus vengxi al la socio. Sed li ne faras tion! 

Nu, mi nun vidas min, mian pensmanieron. Mi iam ial pensis tiel, ke la socio ne estas bonkora. Tial igas min malbona kun la pensmaniero, kaj mi perdas min, mian memon. Mi ne estas kiel antauxe.

Nun ne estas kun tiom forta pensmaniero. Mi ankoraux povas havi konsentrigxon. Sed mi sopiras min, kia persono kiu mi estis.]]></description>
</item>
<item>
  <title>𐑫𐑦𐑨 𐑐𐑮𐑩𐑝𐑩 𐑐𐑮𐑩 𐑖𐑨𐑝𐑨 </title>
  <link>https://warut92.github.io/blog/html/251214.html</link>
  <pubDate>อา., 14 ธ.ค. 2025 15:27:00 +0700</pubDate>
  <description><![CDATA[DATE: 2025-12-14 15:27

𐑫𐑦 𐑝𐑩𐑤𐑨𐑕 𐑒𐑧 𐑝𐑦 𐑐𐑩𐑝𐑨𐑕 𐑒𐑩𐑫𐑐𐑮𐑧𐑵𐑦 𐑫𐑦𐑵. 𐑢𐑧𐑵 𐑧𐑕𐑑𐑨𐑕 𐑫𐑦𐑨 𐑐𐑮𐑩𐑝𐑩 𐑑𐑨𐑢𐑐𐑦/𐑕𐑒𐑮𐑦𐑚𐑦 𐑐𐑧𐑮 𐑑𐑦𐑪 𐑗𐑦 𐑤𐑦𐑑𐑧𐑮𐑨𐑮𐑩. 𐑫𐑦 𐑩𐑐𐑦𐑵𐑦𐑨𐑕 𐑒𐑧 𐑡𐑦 𐑧𐑕𐑑𐑨𐑕 𐑒𐑝𐑨𐑟𐑨𐑘 𐑤𐑦𐑑𐑧𐑮𐑩𐑢 𐑧𐑤 𐑨𐑤𐑦𐑨 𐑐𐑤𐑨𐑵𐑧𐑛𐑩. 𐑡𐑦 𐑧𐑕𐑑𐑨𐑕 𐑚𐑧𐑤𐑨 𐑒𐑨𐑢 𐑓𐑪𐑑𐑪𐑮𐑦𐑕𐑫𐑨 𐑒𐑨𐑢 𐑨𐑤𐑦𐑐𐑤𐑨𐑵𐑧𐑛𐑧𐑫𐑨. 𐑫𐑦 𐑓𐑨𐑒𐑑𐑧 𐑦𐑨𐑫 𐑤𐑧𐑮𐑵𐑦𐑕, 𐑕𐑧𐑛 𐑚𐑧𐑛𐑨𐑘𐑮𐑦𐑵𐑛𐑧, 𐑫𐑦 𐑫𐑨𐑤𐑕𐑪𐑒𐑔𐑧𐑕𐑦𐑕. 𐑢𐑧𐑵 𐑫𐑦 𐑵𐑪𐑵 𐑖𐑨𐑑𐑪𐑕 𐑮𐑧𐑤𐑧𐑮𐑵𐑨𐑕 𐑦𐑤𐑦𐑵 𐑨𐑤𐑫𐑧𐑵𐑨𐑘 𐑣𐑩𐑛𐑦𐑨𐑘.]]></description>
</item>
</channel>
</rss>
